\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Science Politique (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\section{Les objets de la science politique}

La science politique s'intéresse plus spécifiquement à la façon dont s'organise le gouvernement des sociétés: comment des individus ou des groupes les dirigent ? Comment les décisions sont prises ? Comment les règles sont fixées ? Comment les fait-on respecter ? \\
La science politique n'a donc pas pour seul objet la politique: la compétition pour la conquête et l'exercice du pouvoir. En gros, il ne faut pas s'arrêter aux élections. Son objet est plus large et moins figé. \\ 
Pour rendre compte de cet élargissement, on emploie alors le masculin: le politique, qui est l'ensemble des faits considérés à un moment donné comme politique. \\
Tout n'est pas politique, mais tout peut le devenir. La condition: qu'un travail de politisation soit opéré. \\
Le caractère politique des faits sociaux est variable dans le temps et dans l'espace. Rémi Lefebvre, professeur de science politique, déclare que tout fait social n'est pas politique par nature, il le devient ; tout est politisable. Jacques Lagroye dit que les processus de politisation sont complexes parce qu'ils sont le produit de rapports de force entre de multiples acteurs (élus, médias, acteurs associatifs etc.). \\
Le jeu politique n'est pas réductible à la lutte pour la conquête du pouvoir, il passe par la lutte pour la définition légitime du politique, c'est à dire la lutte pour le droit de définir ce qui est politique de ce qui ne l'est pas. \\


Les phénomènes politiques se caractérisent par une très grande diversité. Il existe trois significations du terme politique. \\
"Le politique" signifie "le gouvernement de la cité". Le mot renvoie à une activité spécialisée de représentants ou de dirigeants d'une collectivité politique, d'un État ("polity"). \\
"La politique", ("politics"): la scène, l'espace symbolique où s'affrontent les individus et les groupes en compétition pour conquérir et conserver des positions de pouvoir politique ou pour les influencer directement (partis politiques, groupe de pression etc.). \\
L'expression "les politiques": les politiques publiques ("policies"), soit toutes les mesures prises, projetées ou revendiquées par les titulaires de positions de pouvoir politique (politiques sociales, politiques économiques, etc.).


Philippe Braud distingue quatre sous-disciplines propres à la Science Politique:
\begin{itemize}
\item la Théorie politique (ou philosophie politique) ; porte sur divers concepts tel que le pouvoir, la Nation, l'État etc. et cherche à formuler des théories politiques, des modèles interprétatifs de la réalité politique et donc à s'interroger sur les méthodologies employés. Cela renvoie aussi à l'histoire des idéologies politiques justifiant l'action politique.
\item la Sociologie politique ; renvoie à l'étude des acteurs de la vie politique, les institutions politiques, les partis, les groupes d'intérêts, mais aussi l'analyse des élections, des processus de socialisation, des processus d'action collective.
\item les politiques publiques ; analyser les méthodes de production de l'action publique. 
\item les relations internationales ; étude des rapports politiques entre les États, mais aussi les activités des organisations internationales.
\end{itemize}

\section{Le métier de politiste}

Les politistes ne sont ni des professionnels de la politique, ni des professionnels du commentaire, ni de simples citoyens intéressés par l'actualité politique. Ce sont des scientifiques, des chercheurs. \\
Leur rôle est le suivant: produire un savoir qui fera progressivement progresser la compréhension des autres sociétés et de notre propre société. Un savoir, qui en retour, pourra nourrir notre réflexion sur les enjeux contemporains.  \\
En effet, même si le politiste doit être axiologiquement neutre, le résultat de ses études permettent tout de même de réfléchir les enjeux contemporains. Le travail de recherche suppose une enquête sociologique. \\ 
Le métier de politiste est assez proche du métier de journaliste sauf que leur temporalité n'est pas la même. 

\section{Pratiquer la science politique}

La réalisation d'une enquête en Science politique nécessite le recueil/la collecte de données de nature très variable (quantitative, qualitative). Il faut bien sûr un objet d'étude bien construit: avoir une problématique, un angle d'étude qui détermine les outils d'enquête que l'on va utiliser. C'est ce qu'on appelle l'hypothèse de recherche. \\
Le recueil de données qualitative se fait par des entretiens, des observations, notamment participante où le politiste va se prêter au jeu du militantisme par exemple. Les données quantitatives par des statistiques, sondages, enquêtes d'opinions etc. La statistique permet de définir l'importance réelle de phénomènes sociaux ou/et politiques et de donner un sens à l'aide de comparaisons dans le temps et dans l'espace. \\
Le travail sur archives est aussi nécessaire aux études, ils permettent de donner une dimension historique à l'étude en cours. Une étude sur le long terme est dit longitudinale. 


Aujourd'hui, le sondage construit plus l'opinion publique qu'il ne la mesure réellement. Pierre Bourdieu publie un article qui s'intitule "L'opinion publique n'existe pas" qui affirme que l'opinion publique mesurée par les sondages n'existe pas. \\
Les sondages d'opinion sont apparus dès 1936 aux États-Unis. George H. Gallup est considéré comme le père fondateur des sondages modernes. Pour lui, les sondages et l'opinion publique se confondent: l'opinion est ce que mesure les sondages. Le principe est simple, "étudier une partie pour en inférer les propriétés du tout". Les sondages peuvent aussi mesuré des actions. \\
L'opinion publique est à la base l'avis éclairé d'une petite partie de la population. Elle s'est démocratisée pour devenir l'opinion de l'ensemble des citoyens.


Pierre Bourdieu souligne en 1973, l'aspect illusoire des sondages et dénonce son instrumentalisation à des fins politiques. En effet, pour lui, les sondages reposent sur trois postulats très contestables:
\begin{itemize}
\item "Tout le monde a une opinion", les sondages conduisent des citoyens qui n'avaient pas d'opinion sur un sujet précis à en produire une pour les besoins de la question du sondage.
\item "Toutes les opinions se valent", les opinions recueillis dans un sondage seraient homogènes, auraient la même valeur, la même consistance. Or les opinions ne se valent pas, certains étant mieux informés que d'autres.\footnote{Gaxie D. "Le cens caché"}
\item "Les questions font l'objet d'un consensus (les questions méritent d'être posées)" Selon Bourdieu, les questions posées ne sont pas celles qui se posent réellement à tous et leur interprétation se fait en dehors du contexte de leur réponse. Elles sont souvent celles que se posent "le petit monde" de ceux qui peuvent financer les sondages.
\end{itemize}

L'opinion publique serait donc un artefact, un fait artificiel, créé par des instruments, les sondages, chargés de la saisir. L'opinion publique, telle que les sondages la mesurent, dévalue l'opinion mobilisée (mobilisée comme la manifestation). 


L'entretien permet de collecter des données qualitatives, il peut être directif ou non directif. Dans l'entretien directif, l'enquêteur pose beaucoup plus de questions et dirige l'entretien contrairement au non directif où l'entretien est beaucoup plus libre pour l'enquêté. \\
Pour réaliser un entretien, il y a une certaine méthode à respecter, il faut de un, adopter une démarche compréhensive pour restituer le sens que les acteurs donnent à leurs pratiques. Le politiste doit garder pour lui ses propres idées (neutralité axiologique). \\ 
De deux, reconstituer les trajectoires des individus et d'objectiver leurs systèmes de représentation (rapports à la politique par exemple). \\
La difficulté d'un entretien est le relationnel: il y a un savoir faire et un savoir être.


L'observation est aussi un mode d'enquête. Le chercheur s'immerge, cherche à observer les individus dans leur environnement, dans leurs pratiques et interactions. \\
Nécessité de trouver la "bonne distance" ; être proche de son objet pour le comprendre au plus près sans perdre le recul critique nécessaire à l'analyse objective.\footnote{Guide de l'enquête de terrain (S. Beaud et F. Weber)}


Les archives permettent une approche socio-historiques, c'est "l'historicité" des phénomènes politiques. \\
Comprendre comment des institutions et des pratiques qui paraissent aller de soi sont des construits socio-historiques dont il faut connaître la genèse (voir émergence de l'État moderne ou le vote).


Il est à noter que la richesse d'une étude peut venir de la liaison des différents modes d'études, pour peu qu'elles fassent sens dans le problème étudié. 


En conclusion, il y a trois caractéristiques qui fondent la Science Politique comme une science sociale:
\begin{itemize}
\item La neutralité axiologique (Max Weber)
G. Bachelard écrit que le "fait scientifique est à conquérir"
\item Une ambition de systématisation: double dimension théorique (concepts, notions qui permettent de donner sens à la réalité) et empirique. Cf la notion d'idéal type (Weber). \\
Double dimension qui appelle des concepts théoriques et des statistiques/enquêtes (empiriques).
\item Des méthodes spécifiques et rigoureuses.
\end{itemize}

La notion idéal typique chez Weber, c'est une construction du sociologue ou du politiste à partir de traits saillants observés dans différentes réalités. Le politiste/sociologue construit un modèle (idéal type), cela permet de construire la réalité par différence.




\end{document}
