\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de sociologie (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

\chapter{Classes sociales et statut: de Max Weber à Pierre Bourdieu}

Weber connaît bien Marx, et va donc reprendre ses grandes questions: qu'est-ce qu'une classe sociale, quel est le critère de définition, quels sont les rapports entre les classes, la conscience des classes, les rapports de domination etc. \\
Weber va apporté des réponses différentes de celles de Marx car il va dire que les rapports entre classe et entre groupes d'ordre politique culturel différents sont aussi important que l'analyse des rapports économique. Il va agrandir son espace d'analyse des classes. \\
Bourdieu continuera dans la continuité de Weber.

\section{Classes sociales et groupes de statut: l'apport de Weber}

Pour Weber, il existe trois dimensions des rapports de domination:
\begin{itemize}
\item L'ordre économique (en termes de chances sur le marché) fonde les classes économiques: La classe ouvrière, la petite bourgeoisie ou classes moyennes, les intellectuels et professions techniques sans biens, la classe des possédants \\
Les classes économiques ne forment pas de communautés: elles ne sont pas conscientes, ce sont des classes en soi, et non pour soi, Weber se distingue de Marx ;
\item L'ordre social détermine les groupes de statut: les distinctions statutaires sont fondées sur le prestige, l'honneur \\
L'ordre social forme des communautés, soudées par un sentiment d'appartenance (ce sont donc des classes pour soi, il y a conscience) ;
\item L'ordre politique.
\end{itemize}

Il y a donc un prestige accordé à tel ou tel classe sociale de par la profession, le niveau de diplôme etc. Ce n'est pas forcément le niveau de richesse économique qui fait que l'on a du prestige. Il y a une hiérarchie inter-subjective. Il y a donc "compétition statutaire" pour se voir reconnaître un statut le plus prestigieux possible. Le "prestige" va avec un certain mode de vie, notamment de ségrégation. \\
Les groupes de statut se définissent donc par une manière d'être et non un avoir. Cependant, il y a souvent corrélation entre groupe prestigieux et possédants. \\
Weber ajoute donc des dimensions aux analyses de Marx, ce que va faire aussi Pierre Bourdieu. 

\section{La démarche de Pierre Bourdieu}

\subsection{Éléments de biographie}
Né en 1930 dans le Béarn et mort à Paris en 2002. Il a fait des études à l'ENS: agrégé de philosophie. Il a d'abord enseigné à la faculté de lettres d'Alger de 1958 à 1960 puis ensuite à Paris et Lille. \\
Les premières enquêtes de Bourdieu portent sur l'Algérie et les rapports de classes dans une société colonisée. À partir de 1961, il mènera des grandes enquêtes sur l'éducation (il travaille surtout en équipe, avec d'autres sociologues) et donnera lieu à la publication de "Les héritiers" et "La reproduction". \\
Il travaillera ensuite sur la culture puis les classes dirigeantes ("La distinction" ; "La noblesse d'État"). \\
Bourdieu a fondé le CSE: le Centre de Sociologie Européen mais aussi la revue "Actes de la recherche en Sciences Sociales" qui commence à paraître en 1975. \\
Bourdieu est notamment connu car il s'oppose à la sociologie Marxiste, très tournée vers l'économie et très répandue dans les années 60-70-80 mais il est aussi à la sociologie basé sur la micro-économie. \\
Il est à noté que Pierre Bourdieu est un intellectuel engagé: il a souvent pris position sur un certain nombre de sujets et a marqué d'une certaine façon son époque.

\subsection{Une synthèse entre démarche holiste et compréhensive}

Bourdieu tente une synthèse entre démarches holiste et compréhensive. Pour Bourdieu, la réalité sociale a deux dimensions: objectives et subjective. Il y aurai donc deux moments dans l'investigation sociologique: "Le moment objectiviste" qui s'intéresse aux structures objectives ; et le moment "subjectiviste" qui s'intéresse aux représentations des individus. \\
% ---- Récupérer ici citation sur ENT ---- %


L'intérêt premier du sociologue doit être la dimension objectiviste, et pour l'atteindre, il faut rompre avec la sociologie spontanée (les prénotions de Durkheim: le sens commun) des acteurs sociaux. Les sociologues doivent donc se déprendre du langage ordinaire, opérer une critique de celui-ci car le langage véhicule une certaine idée du monde social. \\
Il faut notamment critiquer le jugement que l'on utilise dans la vie ordinaire mais aussi dans le monde savant. C'est cette critique qui permettra de dépasser l'ethnocentrisme. \\
Ceci est le moment objectiviste. \\
Dans un second temps, on s'intéresse aux représentations des individus, aux sens que donnent les agents à leurs actes.


\section{L'espace social chez Bourdieu}

Bourdieu fait une synthèse entre Marx et Weber. De Marx, il reprend l'analyse des classes sociales comme des groupes définis par leur relation entre eux (donc des rapports de domination). À Weber, il reprend l'idée d'une analyse multidimensionnelle des rapports de domination (pas que économique donc), mais chez Bourdieu, ces différentes dimensions se renvoient à une notion de champs (champ économique, culturel, politique). \\
Bourdieu reprend de Marx l'idée que ce qui détermine les positions dans ces champs sont des capitaux (il reprend le terme de capital), mais ces capitaux sont spécifiques à chaque champ (capital culturel, économique, politique etc.). La position dépend à la fois du volume du capital qu'il détienne et du type de capitaux qu'ils détiennent. \\
Bourdieu va proposer une modélisation, une représentation simplifié du monde social selon deux dimensions: le volume de capital et le type de capital. Chez Bourdieu, le capital culturel est surtout mesuré via le niveau de diplôme. \\
Bourdieu distingue donc trois grandes classes: les classes dominantes, moyenne et populaire selon le capital global détenu. Parmi ces classes se distingue des fractions de classes selon le capital détenu. 


\section{Appartenance sociale, habitus et style de vie}

\subsection{Socialisation et habitus}

"Questions de Sociologie": \\
"L'habitus [...] c'est ce que l'on a acquis, mais qui s'est incarné de façon durable dans le corps sous forme de dispositions permanentes". \\
L'habitus c'est la façon dont les structures sociales s'expriment dans nos corps et dans nos têtes par l'intériorisation des contraintes extérieures. Ces habitus fonctionnent comme des principes d'action, de réflexion et de perception de la réalité. Ces comportements sont liés à des façons de penser, de ressentir, d'agir, que les individus ont acquis au cours de la socialisation: à la fois dans leur famille, à l'école et au delà ; à la fois dans l'enfance et tout au long de la vie adulte. \\
Bourdieu distingue l'habitus primaire, constitués des dispositions les plus anciennement acquises et donc les plus durables: il se construit au sein de la famille et comme toute famille occupe une position dans l'espace social, cette socialisation familiale est liée à une position de classe. Un certain nombre de règles sont intériorisés du fait de la position sociale des parents. \\
Sur cet habitus primaire se greffe un habitus secondaire, fruit de la socialisation secondaire. L'habitus n'est pas quelque chose de figé mais ce sont les dispositions les plus anciennement acquises qui conditionnent les récentes acquisitions. Nos pratiques et nos habitudes ne sont pas totalement déterminés, les dispositions ne sont pas figés, tout cela se reconfigure selon la trajectoire des individus au sein de l'espace social. L'homogénéité des habitus au sein d'un groupe social est au fondement des différents modes de vies au sein de la société. 

\subsection{L'espace social comme espace de pratiques}

"La distinction" (1979): à chaque position sociale correspondent des pratiques, un style de vie, des goûts. \\
Il existe des clivages très marqués. Bourdieu distingue trois styles de vie correspondant aux trois classes sociales:
\begin{itemize}
\item Classes dominantes: la distinction (se distinguer des autres classes) ;
\item Petite bourgeoisie: volonté d'ascension sociale ;
\item Les classes populaires: le sens de la nécessité.
\end{itemize}
Ce qui peut sembler très personnel comme le goût et le dégoût, sont en fait très liés à l'appartenance de classes. Selon Bourdieu, c'est le goût  qui classe, car la recherche de la distinction par les loisirs permet de s'éloigner de la nécessité. Le principe du goût de la classe moyenne, c'est le respect et la consécration de la culture dominante légitime. \\
C'est le concept d'habitus qui permet d'expliquer la corrélation entre les positions dans l'espace social et les styles de vie, les dispositions. 

% ---------- %

\chapter{Professions et catégories socioprofessionnelles (PCS) et études de la mobilité}


\section{Bref historique et principes de construction}

\subsection{Les grandes enquêtes statistiques en France}

Au début du 19e commencent les premiers recensements, mais c'est d'ordre militaire, pour connaître la population que l'on peut enrôler dans l'armée. C'est à la fin du 19e que l'on commencera à chercher à mieux connaître la population Française. \\
En 1946 sont créés l'INED (Institut National d'Études Démographiques) et l'INSEE (Institut National des Statistiques et Études Économiques). C'est l'INSEE qui nous intéresse le plus car c'est lui qui étudie la population selon les inégalités. L'INSEE fait beaucoup d'études sur des échantillons représentatifs (enquête sur un ensemble de personnes qui présente les mêmes caractéristiques sociaux-démographiques que la population générale).

\subsection{Principe de classement du code des CSP (puis PCS)}

Il y a un code, un ensemble d'instructions, qui permet de classer de manière univoque toutes les personnes de la population Française. \\
Le principe du PCS c'est de classer la population en un petit nombre de catégories, présentant chacune une certaine homogénéité sociale. \\
La nomenclature actuelle s'appuie sur des principes de classement qui existe déjà, résultant d'une longue histoire. Les logiques de découpage du monde professionnel sont multiples et s'inscrivent dans une histoire. \\
Il y a les distinctions par secteur d'activité puis par corps de métier, c'est la logique qu'on utilisait au 19e, on l'a gardé, mais ce n'est pas le critère principal. Un critère important est le statut vis à vis du salariat (indépendant, salarié, artisan, patron...). Ensuite, un critère développé pendant l'entre deux guerres est la hiérarchie des emplois selon le niveau de qualification. Le dernier critère est le niveau de prestige et le mode de vie: ceci permet de rapprocher des positions professionnels jugés équivalentes socialement au sens où il y a un niveau de prestige et un mode de vie équivalent. Ils vont par exemple mettre ensemble les cadres supérieurs et les professions libérales avec les enseignants du supérieur/secondaire. 


\section{La nomenclature actuelle et les caractéristiques sociales des PCS}

Trois niveaux:
\begin{itemize}
\item Niveau 1: groupes socioprofessionnels ayant des caractéristiques sociologiques comparables, notamment en termes de diplômes et de revenus
\item Niveau 2: catégories socioprofessionnelles suivant leur statut et leurs secteurs d'activité
\item Niveau 3: professions (niveau le plus détaillé).
\end{itemize}

La nomenclature actuelle:
\begin{enumerate}
\item Agriculteurs exploitants \\
Peu diplômé, très masculin, groupe âgé.
\item Artisans, commerçants et chefs d'entreprise \\
Assez âgé et masculin, niveau de revenu et de diplôme plus important.
\item Les cadres et professions intellectuelles supérieures \\
Les plus diplômés, principalement du salariat mais aussi professions libérales. Groupe âgé et masculin mais plus jeune et féminisé que les groupes ci dessus.
\item Professions intermédiaires \\
Niveau de diplôme moyen, groupe très féminisé, plus jeune, a pour une majorité, le bac et plus.
\item Employés \\
Niveau de qualification moyen, groupe très féminisé, salaire proche du salaire median des ouvriers.
\item Ouvriers \\
Distinction entre ouvrier qualifié/non qualifié. Niveau de diplôme plus faible que celui des employés. Groupe très masculin, salaire plus faible que les employés.
\item Chômeurs n'ayant jamais travaillé \\
Niveau de diplôme très faible. 
\end{itemize}

Cette nomenclature a été créé pour la France spécifiquement, ce qui la limite pour faire de la sociologie comparée avec l'Europe, ce qui explique son déclin. Cependant, la difficulté de créer une nomenclature spécifiquement européenne fait que la PCS est encore majoritairement utilisée. 


\section{La mobilité sociale}

\subsection{Les études de la mobilité sociale}

L'étude de la mobilité sociale, c'est l'étude systématique des parcours des individus dans l'espace social. Elle s'intéresse en particulier à la transmission des positions socioprofessionnelles d'une génération à l'autre. \\
L'enjeu de ces études est l'égalité des chances. Une société immobile est une société non égalitaire. \\
Ces études ont commencés aux États-Unis assez tôt, en France, elles commencent après la seconde guerre mondiale sous l'impulsion de l'INED et de l'INSEE. Alain Gérard publie en 1957 un ouvrage important sur ce sujet. Claude Telleau écrit "Tel père, tel fils, position familiale et position sociale". \\
On mesure la position sociale par la profession, cela est globalement pertinent, mais ne marche pas pour tout le monde. Dans certains milieux sociaux, la profession peut être secondaire comme en grande bourgeoisie. Pour étudier la mobilité sociale, on compare la profession d'une génération à une autre, or la comparaison inter temporelle est difficile car la structure sociale et la structure de l'emploi se transforme, même en une seule génération: le prestige d'un emploi peut changer, etc. Il est à noter que la "hiérarchie" n'est pas forcément évidente. 

\subsection{Définitions}

Mobilité intra et inter générationnelle. \\
Intra: changement de profession au cours de sa vie. \\
Inter: mobilité par rapport à son milieu d'origine. Il y a une mobilité horizontale (pas la même profession mais même catégorie générale) mais aussi une mobilité verticale: donc soit ascendante soit descendante (déclassement).


Il y a une distinction entre mobilité structurelle et mobilité nette. \\
La mobilité structurelle est la mobilité imposée par la structure économique et sociale. Vu qu'il existe de moins en moins d'agriculteurs, le fils d'agriculteur n'en deviendra pas un. C'est donc une mobilité "imposée". \\
La mobilité nette, dit aussi la mobilité de circulation: c'est la mobilité qui aurait eu lieu si la structure serait restée la même. Cela correspond donc au total des mobilités auquel on soustrait les mobilités structurelles. 

\subsection{Les tables de mobilité}

Ce sont des tableaux statistiques qui vont croisé les PCS des pères et les PCS des fils. On compare donc essentiellement la mobilités des hommes. \\
Il y a deux tables, la table de destinée qui nous renseigne sur que font les fils de tel ou tel PCS. La table de recrutement ou la table d'origine, c'est l'inverse: on va se demander quel est l'origine sociale de ceux qui sont actuellement dans tel ou tel PCS. \\
La diagonale est importante: elle indique dans la table de destinée l'héritage, et dans la table d'origine, l'auto-recrutement. Celle-ci nous indique donc l'importance de la reproduction sociale. \\
La table de destinée travaille sur l'actuelle génération et la prochaine. La table d'origine sur l'actuelle génération et l'ancienne. 

\subsection{Les résultats}

Sur la mobilité intra-générationnelle, en 5 ans, 16\% des travailleurs ont changé de catégories. Les changements les plus fréquents sont vers le haut (promotion avec l'age). Les femmes sont moins promues que les hommes. \\
Sur la mobilité inter-générationnelle: il existe une forte dépendance statistique entre la profession du père et du fils. \\
Analyse des origines: catégories qui recrutent le plus dans ses rangs (agriculteurs et ouvriers), le moins dans ses rangs (surtout employés, et aussi professions intermédiaires, cadres). \\
Analyse des destinées: classification presque inverse. Mobilité des femmes: les filles sont souvent en déclassement par rapport à leur père (structure sexuée de l'emploi). 


Si on synthétise, les PCS en déclin ont un fort auto-recrutement et des destinées variées. Pour les PCS en croissance, c'est l'inverse, faible auto-recrutement mais destinées semblables. \\
La position des femmes est peu prise en compte dans les tables, mais la structure de l'emploi féminin s'est énormément muté ce qui rend compliqué l'étude des catégories des femmes. Quand on compare donc les femmes à leur père, elles sont très mobiles du à cette structure. 


\section{La mobilité matrimoniale}

La mobilité matrimoniale est la position sociale et le choix du conjoint. \\
Quelques définitions: L'homogamie est l'union de deux personnes de même groupe social. \\
L'hétérogamie est l'union de deux personnes de groupes sociaux différents. Celui/celle qui connaît une ascension sociale fait un mariage hypergame ; l'inverse est un mariage hypogame.  \\
Les tables d'homogamies sont la comparaison de la position sociale des conjoints ; et la comparaison de l'origine sociale des conjoints. \\
En général, la position du mari est supérieur ou égal à la femme. Le mariage hétérogame se fait souvent sur des PCS proches. 52\% des fils d'ouvriers sont mariés à des fils d'ouvriers. 42\% des fils d'agriculteurs sont mariés à des filles d'agriculteurs. 



\chapter{Inégalités sociales et classes sociales}

\section{Les inégalités économiques}

\subsection{Les inégalités de salaire}

Il y a un accroissement des inégalités dans les années 50 et 60. Les trente glorieuses ne profitent pas à tout le monde. \\
Dans les années 70 jusque dans les années 80, il y a un recul des inégalités salariales. On est passé d'un rapport de 4.5 à 2.8. \\
Depuis les années 80, ces inégalités augmentent mais se stabilisent autour de 3. 

\subsection{Les inégalités face au chômage et à la précarité}

Le chômage touche différemment les PCS auxquels on appartient. Ils touchent massivement les employés et les ouvriers non qualifiés. \\
Il existe cependant aujourd'hui un chômage des cadres, qui reste néanmoins bien inférieur au chômage des ouvriers. Comme celui-ci existe depuis peu, il est beaucoup plus médiatisé.

\subsection{Les inégalités de patrimoine}

Patrimoine=biens possédés (épargne, biens immobiliers, actions). \\
C'est le révélateur des inégalités les plus fortes. C'est beaucoup moins visible cependant: on parle plus du salaire que du patrimoine. \\
Les inégalités de patrimoine sont bien supérieures à celles des revenus: si on compare les 10\% des ménages les plus riches et les 10\% les plus pauvres, l'écart des revenus est de 1 à 6, alors que l'écart des patrimoines est de 1 à 87. 5\% des ménages les plus riches détiennent 40\% des patrimoines. \\
Ces inégalités sont aussi influencés par la différence de composition du patrimoine. Chez les pauvres, le patrimoine est essentiellement composé de liquidité (ce qu'ils ont sur leur compte) puis éventuellement d'un logement. Pour les moins riches, l'immobilier de jouissance: logement principal, voire secondaire. Plus le patrimoine est élevé et plus on a à faire à un patrimoine de rapport: un patrimoine qui rapporte des revenus (immobilier que l'on loue, nobiliaire: la bourse, patrimoine professionnel: entreprise, commerce etc..). Le patrimoine est quelque chose qui s'hérite: les gros patrimoines ne se sont donc pas formés en une vie.  


\section{Les inégalités en termes de capital culturel}

Deux indicateurs du capital culturel: le niveau de diplôme et l'accès aux biens culturels. Ce ne sont bien sûr pas les seuls indicateurs, le capital culturel ne se réduit pas à ça, mais c'est le plus représentatif. \\
Il est à noter que certains emplois (essentiellement occupé par des femmes) qui ont besoin d'un haut niveau de diplôme sont en fait très peu payé par rapport au niveau d'étude réel (sage femme, instituteur etc.). \\
Le capital culturel est quelque chose de déterminant dans le rapport social. 


\section{Le caractère multidimensionnel des inégalités sociales}

Les inégalités de capital économique et culturel produisent des effets dans toutes une catégorie de domaines sociaux. L'accès de certains bien par exemple (bien économique comme biens sociaux: santé, loisir, vacances, représentation dans les médias etc.). 

\subsection{Les inégalités de santé}

L'accès à la santé n'est pas le même selon les PCS. Cela se voit très bien en terme d'espérance de vie selon les PCS. \\
Malgré le système de sécurité sociale, il reste énormément de soins qui ne sont que partiellement remboursé, donc l'accès à la santé est corrélé aux aisances économiques. \\
Ça peut être aussi une question de pratique sociale: pratique du sport ou non, régime alimentaire etc. \\
L'espérance de vie d'un ouvrier non qualifié est 10 ans inférieur à un cadre.

\subsection{Les inégalités scolaires contemporaines}

À partir des années 60, des enquêtes sont menés sur l'héritage scolaire. \\
Bourdieu met en évidence qu'il y a une inégalité d'accès à l'université. La culture de l'école est proche de la culture bourgeoise. L'école contribue donc à reproduire les inégalités sociales mais les masques en même temps. Les inégalités sociales deviennent des inégalités scolaires qui sont socialement acceptables. \\
Les "enfants bourgeois" sont prédestinés, mieux préparés à l'école. L'école transforme donc des inégalités pré-existantes en inégalité scolaire et les dissimules. 


Les inégalités se maintiennent ou se déplacent. En effet, il y a eu une volonté de réformé l'école pour qu'elle ne masque plus ces différences sociales mais les combles. \\
Il y a donc une démocratisation relative de l'éducation: plus de jeunes qui accèdent au bac, aux études supérieures. Mais les inégalités se translatent vers le haut: la sélection se fait désormais à l'étude supérieure plutôt qu'au bac, entre filières, etc. \\
Il y a une question de rentabilité de la culture des classes supérieures et donc de la transmission. Cependant, il y a des choses relatives à la stratégie parentale: aller dans tel école, tel collège, prendre tel option etc.






\end{document}
