\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Sociologie (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\chapter{Max Weber et la sociologie compréhensive}

\section{Introduction}

La sociologie allemande est le deuxième grand foyer de la pensée sociologie allemande. George Zimmel, Max Weber, Ferdinand Tönnies, Werner Sombart sont des sociologues allemands qui ont contribué à la création du domaine. \\
En Allemagne, l'institution de la sociologie est moins importante qu'en France. Une association notable est celle de Weber et Tönnies.


Il y a trois grandes différences entre la sociologie allemande et la sociologie de Durkheim. En France, le projet est positiviste: créer une science sociale comme branche des sciences classiques. \\
En revanche, l'Allemagne est de tradition philosophique "dualiste" qui postule qu'il n'y a pas une science, mais deux: les sciences de la nature et les sciences de l'homme. Les spécificités sont que la sociologie allemande ne consiste pas à reproduire les méthodes de la science exacte ; l'étude de l'homme doit être contextualisée, c'est à dire qu'elle doit prendre en compte les contextes particuliers ; la sociologie ne peut se fonder exclusivement sur une observation extérieur des actions humaines, c'est à dire que l'homme a un but, et qu'il donne une signification à ses actions, donc la sociologie ne peut être objectif. \\
La sociologie Allemande ouvre une voie alternative à l'étude du social où il donne plus d'importance à l'acteur et à son ambition. \\
On oppose souvent Durkheim et Weber, mais le but reste le même, fonder des méthodes de compréhension de l'homme: les sciences sociales.


\section{Éléments biographiques}

Il est né en 1864 dans une famille de la bourgeoisie intellectuelle de confession calviniste. \\
Il va étudier le droit, l'histoire, la philosophie et l'économie. Il passera son doctorat en 1889. \\
Il sera professeur d'économie en 1896. \\
En 1903 il fonde une revue de science sociale et publiera en 1905 "L'éthique protestante et l'esprit du capitalisme" ; en parallèle il publie des essais sur les sciences sociales \\
Il s'engage en politique en fondant le parti démocratique allemand. Il sera d'abord favorable à la grande guerre, mais deviendra petit à petit pacifiste. De par son engagement en politique, il sera expert pour négocier le traité de Versailles. \\
Il obtient ensuite une chaire de sociologie à Munich, commencera une oeuvre qui restera inachevé car il meurt en 1920.


Les oeuvres de Weber:
\begin{itemize}
\item Économie et société
\item L'éthique protestante et l'esprit du capitalisme
\item Essaie sur la théorie de la science
\item Le savant et le politique
\end{itemize}


Weber fonde une sociologie de la compréhension, c'est à dire où l'acteur est au centre de l'étude et non la société. Il va accordé aux croyances, aux représentations, bref à la subjectivité, une place fondamentale.


\section{Comprendre et interpréter l'activité sociale}

\subsection{L'activité sociale}

Weber comme Durkheim tente d'isolé l'objet de la sociologie, quels phénomènes peuvent être étudiés par la sociologie. Sa meilleure réponse se trouve dans "Économie et Société" où Weber décrit sa démarche.

% Récupérer la citation ; si pas de diapos en ligne: Économie et société p 28 "Nous appellerons sociologie etc."

Il isole trois critères:
\begin{itemize}
\item Comportement des agents sociaux
\item Mus par du sens, des intentions
\item Orientés vers et en fonction d'autrui
\end{itemize}

Les actes qui fondent donc la sociologie pour Weber, ce sont les actes/comportement auquel les individus (les agents) donnent un sens par une conscience des acteurs ou par les habitudes/coutumes et dans ce cas, cela revêt un sens particulier. \\
Ces actions doivent être orientés relationnellement pour que cela soit de l'activité sociale.

\subsection{Comprendre pour expliquer}

L'objectif est de rendre compte des comportements humains en s'attachant à comprendre les intentions des acteurs et le sens qu'ils donnent à leurs actes ou les valeurs qui les motivent. Prendre en compte la subjectivité ne veut pas dire qu'on renonce à toute prétention scientifique. \\
Il le fait en interprétant: c'est à dire "organiser en concepts le sens subjectif" des agents. C'est à dire construire des modèles qui valent pour des groupes ou des catégories d'individus. 


Exemple: la typologie des logiques de l'action
\begin{itemize}
\item L'action rationnelle en finalité
\item L'action rationnelle en valeur
\item L'action traditionnelle
\item L'action affective
\end{itemize}
Weber formule des idéaux-types: c'est à dire des modèles de comportement.


\subsection{Une science modeste}

La réalité sociale est inépuisable et les outils dont on dispose pour en rendre scientifiquement compte sont limités. Il n'existe pas de possibilité de représentation théorique globale. Les concepts théoriques ne peuvent être totalement adéquats à la réalité qu'ils sont sensés représenter. \\
Voir la définition de l'idéal-type: c'est un système ou modèle de traits considérés comme essentiels et susceptibles de rendre intelligible une réalité qui est forcément plus complexe. \\
On ne peut prévoir le sens de l'histoire à partir d'une représentation théorique.


L'objectivité du chercheur ne peut être que relative. Ce chercheur vivant lui même dans la société, il y aura toujours un jugement de valeur: une prise de position en termes de bien ou de mal. Il y a aussi un rapport aux valeurs: tout ce qui oriente la démarche scientifique, à savoir les présupposés qui fondent sa curiosité. \\
L'objectivité absolue n'est pas possible, il ne peut y avoir qu'une objectivité relative, pour peu que le chercheur respecte la neutralité axiologique.

\section{L'éthique protestante et l'esprit du capitalisme}

L'enjeu de cet ouvrage est de montrer en quoi la foi protestante a permis le développement du capitalisme. Marx et Hegel avaient déjà observé ce lien, mais dans l'autre sens, où c'était l'économie qui expliquait la religion. Le coup de force de Weber est donc d'inverser la relation de causalité.


Weber définit d'abord ce qu'il entend par capitalisme et Église protestante (corps constitué en vue de la grâce qui administre les biens religieux du salut). La secte en revanche est une communauté de plus petite dimension, qui accepte les grands principes d'une religion mais qui affirme une spécificité sur un point de doctrine particulier. \\
Le capitalisme est un système économique centré sur la recherche pacifique et rationnelle du profit.

Il a trois points de démonstration: \\
Il démontre une corrélation statistique: le capitalisme s'est implanté le plus précocement et est le plus développé dans les zones de force de la religion réformé. \\
Définir les croyances qu'il étudie, quelles sont les dispositions d'esprits nécessaire au développement du capitalisme. L'esprit capitaliste renvoie à l'idée de profit, il doit être souhaité et souhaitable, mais c'est aussi la propension à calculer et à penser rationnellement l'activité économique. \\
Montrer comment certaines croyances protestantes (en particulier celles des calvinistes) ont pu favoriser le développement du capitalisme en favorisant l'émergence de ces dispositions d'esprit.






\end{document}
