\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\date{}
\title{Cours de Sociologie (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

\part{Stratification et classe sociale}

Stratification sociale: analyse de la structure sociale, c'est à dire de groupes sociaux différenciés auxquels appartiennent les individus et les relations et inégalités entre les groupes. \\
La notion de classe sociale apparaît à la fin du 18e siècle en France et en Grande-Bretagne avec la révolution industrielle et les révolutions politiques. Avant, les inégalités et l'organisation de la société était pensée en terme d'ordres. \\
C'est au milieu du 19e siècle que la notion de classe sociale apparaît chez Marx qui introduit un nouveau point de vue car il met au centre de sa théorie la relation entre les classes (la lutte des classes). À la fin du 19e et pendant tout le 20e, il y aura tout un débat sur la notion de classe sociale.


Les théories des sociologues se distingues par le poids des différences de classe dans la société, pour certains, les classes sociales sont quelque chose de secondaire, d'autres pensent que les classes sont toujours aussi présentes. \\
Une autre différenciation des sociologues est sur la conception des classes sociales, en particulier les critères pour définir les groupes sociaux. Ça peut être le rapport à la production (Marx), ou le niveau de revenu, de vie etc. Sur cet enjeu, on a une approche matérielle (économique) de la division en classe, l'autre approche ne nie pas la dimension économique mais prend en compte une dimension symbolique. \\
Une troisième différenciation est sur la manière de concevoir les relations et les frontières entre les groupes sociaux. On peut avoir une représentation des groupes en strates avec des frontières pas clairement défini et perméable ou en rapports de domination avec des frontières beaucoup plus imperméable. 


\chapter{Karl Marx: matérialisme historique et classe sociale}

Marx est une source d'influence majeure en Sociologie par sa création de la notion de classe sociale, centrale en sociologie. Mais Marx est principalement un philosophe et un économiste, il n'est pas sociologue et ne se définit pas comme tel. L'oeuvre de Marx s'inscrit dans beaucoup de disciplines.

\section{Marx dans l'histoire}

\subsection{De l'oeuvre à la révolution}

L'oeuvre de Marx a connu une postérité très importante: aucun autre auteur n'a eu autant d'effet sur l'histoire que le Marxisme, sa théorie a été re-théorisée, transformée, dogmatisée (Marxisme-Léninisme), devenu une doctrine d'État. Ce qu'ont fait les régimes communistes/totalitaire, c'est une réappropriation et une modification. \\
Il existe de nombreux auteurs et mouvements politiques qui ont discuté de ses théories et se réclamant de sa pensée, sous des perspectives différentes. Il faut distinguer impérativement la pensée de Marx et ce qu'il en a été fait dans sa postérité.

\subsection{Éléments biographique}
Né en 1818 à Trèves, en Prusse, c'est le second enfant d'une famille juive reconverti au protestantisme, de huit enfants. Il est né dans une famille bourgeoise (son père était avocat). Il suit des études d'histoire, de droit, et de philosophie. Il obtiendra un doctorat en philosophie. \\
Dans les années 1840, il quittera la Prusse pour aller en France, où il fréquentera Bakounine, Prodon, Hengels. Il est présent à Paris à la révolution de 1848 et est expulsé de Paris à la demande la Prusse. Il se réfugiera à Bruxelles puis s'établira à Londres jusqu'à la fin de sa vie. \\
Il vit assez misérablement, il cumule son activité intellectuel et un travail pour vivre. Il écrit l'essentiel de son oeuvre à Londre et participe activement à la première internationale et au programme du parti ouvrier francais. \\
Il meurt en 1883. 

\subsection{L'oeuvre de Marx}

Marx a une oeuvre très conséquente. On distingue deux périodes principales dans son oeuvre. \\
Sa période de jeunesse qui comprend les écrits rédigés entre 1841 et 1848: "Introduction à la critique de la philosophie" ; "Essai sur la question juive" ; "L'idéologie allemande". Ce sont des réflexions philosophiques sur les philosophes allemands, sur la religion. \\
Marx souhaite analyser scientifiquement le monde pour en découvrir les modes de fonctionnement réel. En parallèle à cela, il faut, selon Marx, s'engager aux côtés des plus démunis pour transformer la société sur un mode révolutionnaire. \\
La transition avec sa deuxième période se fait avec la publication du "Manifeste du Parti Communiste" en 1848 qui est un texte qui se veut comme programme de la ligue des communistes. Il y a dans ce manifeste, le premier exposé cohérent du matérialisme historique. \\
De 1848 jusqu'en 1883, Marx écrit des ouvrages moins philosophiques, ils sont à la fois sociologique, historique mais surtout économique. Il écrira "la contribution à la critique de l'économie politique" mais aussi, le texte le plus connu de Marx: "Le capital". Un grand nombre de textes de Marx ne seront pas publiés de son vivant.


\section{Le projet scientifique de Marx}

\subsection{Matérialisme historique}
Le matérialisme historique est un déterminisme économique. Le moteur de l'histoire réside dans le mode de fonctionnement économique (livre I du capital). \\
La structure sociale peut être représentée comme un édifice. "Il faut analyser la réalité du mode de production capitaliste au delà des illusions portés par la bourgeoisie". Marx s'oppose aux économistes classiques qui légitime le mode de production capitaliste en le présentant comme naturel. Chez Marx, il y a même l'idée qu'on peut prévoir la fin du système capitaliste. \\
Chez Marx, il y a des lois de fonctionnement du capitalisme: "Elles sont des tendances qui se manifestent et se réalisent avec une nécessité de faire". Selon Marx, les rapports humains sont des rapports déterminés, nécessaires et indépendant de la volonté individuelle et de la conscience. Ce déterminisme prend, pour Marx, racine dans les conditions matérielles. C'est l'économie qui détermine la nature des rapports humains.


La structure sociale peut être représentée comme un édifice, la base de la structure sociale, "l'infrastructure sociale": ce sont les forces productives matérielles (machine, savoir scientifique/technique) et les rapports de productions (propriété, classes sociales, répartition des revenus). \\
La superstructure tient des formes déterminées de conscience sociale (idéologies, philosophies, religions, morale, culture) ainsi que de l'édifice juridique et politique. \\
Chez Marx, l'économique et le matérielle fondent les institutions.

\subsection{Les lois du changement social}

On entre dans une ère de révolution de la vie sociale et politique lorsqu'il y a contradiction entre le développement des forces productives et les rapports de productions existants.

\subsection{La succession des modes de production}

Dans le Manifeste du Parti Communiste, Marx explique que l'histoire de toute société est une histoire d'une lutte des classes: \\
"L'histoire de toute société jusqu'à nos jours, c'est l'histoire de la lutte des classes Hommes libres et esclaves, patriciens (aristocrates romains) et plébéiens, barons et serfs, maître de jurande (porte parole des anciennes corporations de métier sous l'ancien régime) et compagnons, en un mot oppresseurs et opprimés, se sont trouvés en constante opposition ; ils ont menés une lutte sans répit, tantôt déguisée, tantôt ouverte, qui chaque fois finissait soit par une transformation révolutionnaire de la société toute entière, soit par la ruine des diverses classes en lutte". \\
D'après Marx, l'évolution des modes de productions se fait ainsi:
\begin{itemize}
\item Asiatique: système développé dans certains Empires depuis des millénaires, qui voient la subordination de l'ensemble des citoyens à la structure étatique ;
\item Antique: exploitation des esclaves ;
\item Féodal: exploitation des serfs ;
\item Capitaliste: exploitation des salariés et des prolétaires. 
\end{itemize}
D'après Marx, le capitalisme serai le dernier mode de production antagonique (basé sur l'exploitation d'une classe par une autre). Il pense au socialisme, qui, par la révolution, créerai une société sans classe.
\end{itemize}

\section{Une théorie sociologique}

\subsection{Un déterminisme social "structurel"}

"La critique de l'économie politique" 1859.


La société, n'est pas le fruit de la conscience des hommes, de la volonté individuelle ou collective, mais des "conditions matérielles" de leur existence. \\
Ces conditions matérielles renvoient aux "rapports de production", les relations économiques nouées entre les individus. \\
Les individus sont pris malgré eux dans une structure, un système de relations, qui leur préexiste et échappe à leur volonté. \\
"Ce n'est pas la conscience des hommes qui détermine leur existence, c'est au contraire leur existence sociale qui détermine leur conscience". \\
Le cadre essentiel de la vie humaine est constitué par la structure des relations que les hommes entretiennent les uns avec les autres. La structure c'est l'ensemble des positions relatives des individus, les uns par rapport aux autres. Et donc, pour Marx, la société est structuré par cette opposition entre les possédants et ceux qui vendent leur force de travail. \\
Cette structure a un effet déterminant sur ceux qui vont occuper ces positions. Par exemple, la conscience du possédant, du bourgeois, va être façonné par la place qu'il occupe dans les rapports de production ; face aux ouvriers, il tentera de protéger ses intérêts et augmenter son profit. \\
Le capitaliste n'est pas animé de mauvaises intentions, Marx ne pose pas de jugement moral: le bourgeois est ainsi car c'est sa place dans la société. 

\subsection{L'analyse des classes sociales}

Version économique: Livre III du Capital "Les classes"

"Les ouvriers salariés qui n'ont que la force de travail et dont le salaire est le revenu, les capitalistes qui possèdent le capital et touchent le profit, les propriétaires fonciers qui détiennent la terre et prélèvent la rente constituent les trois grandes classes de la société moderne basée sur la production capitaliste". \\
La distinction entre les classes repose sur les origines économiques du revenu. Le capital et le profit des capitalistes, la rente foncière et le travail qui donne le salaire. \\
Pour Marx, le profit est la forme apparente d'une réalité essentielle qui est cachée: la plus valu. L'origine des revenus permet de distinguer les classes sociales, mais c'est un critère mystificateur qui masque la plus valu, qui est le critère réel de distinction entre les classes. \\
Le capitaliste achète de la force de travail à une certaine valeur pour produire des profits. Il paye cette force de travail à une valeur qui permet à la force de travail de se renouveler (moyens de subsistance du travailleur et de sa famille). Mais ce que produit le travailleur dans une journée de travail a une valeur plus importante que ce que le travailleur est payé: c'est la plus valu que le capitaliste "s'accapare". \\
On trouve ici l'idée fondamental de Marx qui dit que le capitalisme est fondé sur un rapport économique fondamental: l'exploitation. \\
Les rapports de classes tendent à se simplifier au fur et à mesure du développement du capitalisme. Avec l'industrialisation, la rente foncière voit son importance diminuer, il reste donc deux sources de revenus et donc deux classes: le prolétariat qui vend sa force de travail et la bourgeoisie qui possède les moyens de productions et accapare la plus value. \\
Un autre critère pour définir les classes est la position dans les rapports de production. C'est un critère sociologique. 


Marx montre comment on va passer du mode de production ancien au mode de production capitaliste: dans le mode de production ancien (féodalité), apparaît une nouvelle classe sociale porteuse de développement économique, mais les rapports de production ne sont pas adaptés à une évolution. La classe dominante: l'aristocratie freine la révolution économique. C'est cette contradiction qui va amener à la révolution. \\
Marx analyse le passage d'une production artisanale à une production industrielle en trois étapes: la coopération ; la manufacture ; la grande industrie. Pour chaque étape du développement des forces productives, il décrit les effets de cette évolution sur les classes sociales. \\
À l'étape de la coopération, il y a une coopération de quelques artisans donc certains qui exercent une fonction de commandement que Marx voit comme des agents d'exécution du capital. \\
Dans la manufacture il y a une plus grande spécialisation des taches qui développe le travaille parcellaire et spécialisé avec une hiérarchie. \\
La dernière étape de l'industrie apparaît avec l'arrivée de la vapeur qui permet d'avoir une main d'oeuvre moins cher, déqualifié et interchangeable. \\
Avec la grande industrie, on a une différenciation de la classe ouvrière, une diversification, les manoeuvre, les travailleurs aux machines-outils, contrôlés par une aristocratie ouvrière et un personnel d'encadrement (contremaîtres, cadres). On a donc plus deux classes fondamentales mais des fractions de classes en fonction de la position dans le processus de production.


Dans les analyses historiques et politiques de Marx, il envisage d'autres classes sociales autre qu'avec des critères économique. \\
Il envisage cela dans deux oeuvres: "Le 18 brumaire de Louis Napoléon Bonaparte" "Les luttes de classes en France 1818-1848". Ces textes sont écrits à chaud pendant la révolution de 1848. Ce sont des textes plutôt journalistiques et pamphlétaires. \\
Marx ne cherche pas à théoriser de manière systématique les classes, mais quels sont dans des circonstances historiques particulières les groupes sociaux qui ont exercés une influence sur les événements. \\
Au moment où il observe la réalité historique, il observe des groupes autres que ce qu'il a déjà théorisé: la bourgeoisie (groupe qui détient du capital sous diverses formes), en fonction du type de capital qu'elle possède (financier, industriel, foncier, commercial), on a des fractions de la bourgeoisie: elles n'ont pas les mêmes intérêts et n'ont pas exercé le pouvoir au même moment. Restauration: foncière ; Orléaniste: financière ; Révolution de 1848: industrielle. \\
Concernant le prolétariat, Marx le définit dans ses textes historiques comme l'ensemble des ouvriers de l'industrie qui est minoritaire en France en 1848. La révolution commence donc, selon Marx, par une alliance de classe entre la bourgeoisie industrielle, la petite bourgeoisie et une partie du prolétariat. Mais pendant les événements, chaque classe prend conscience de ses intérêts propres: les ouvriers radicalisent leur position et la lutte ouvrière devient le fer de lance de la révolution en faisant alliance avec la petite bourgeoisie. Cependant, le prolétariat n'arrive pas, selon Marx, à intégrer le lumpen prolétariat (les plus précaires, le "sous prolétariat"). \\ 
La petite bourgeoisie est le groupe des artisans et petits commerçants, fortement endettés, qui se rapprochent du prolétariat. \\
Dernière classe sociale qu'identifie Marx: c'est la paysannerie, les paysans. Marx dit qu'ils n'ont pas d'organisation politique propre, ils n'ont pas conscience de former un groupe social. C'est à propos de ces paysans que Marx fait la distinction de la classe en soi (comme les paysans): ils occupent une même position, une même condition, et la classe pour soi, qui est la conscience de la classe. \\
Une classe ne constitue pas une unité selon un critère de revenus économiques mais selon la conscience de la classe. 



\end{document}
