\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de RI (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

\part{Le cadre juridique des relations internationales}

En abordant déjà l'histoire et la géographie des relations internationales, on a déjà abordé le droit, mais seulement de biais. Cependant, le droit international est vaste, ceci n'est qu'une introduction avec les bases.

\chapter{Les sujets du droit international}

Sujet: personne physique ou morale, soumise au droit international. C'est le destinataire direct de la norme juridique dont il est créancier ou débiteur. \\ 
Tous les acteurs des relations internationales ne sont pas tous directement concerné par ce droit. Certains le sont directement, c'est à dire que les règles s'appliquent directement à eux: ils ont la qualité de sujet de droit. Pour les acteurs qui sont indirectement touchés par le droit international, ils ont un intermédiaire qui est l'État. \\
L'individu est un sujet indirect au droit international alors qu'il est acteur. \\ 
En l'état actuel des choses, on considère les États et les organisations internationales comme seuls sujets du droit international, or, cela est en voie de mutation: de plus en plus de traités accorde des droits aux individus directement qui peuvent donc directement faire valoir leur droit devant des instances internationales.

\section{L'État, sujet originaire}

On va parler ici de l'État sous l'angle du droit international. Dire qu'il est sujet originaire est dire qu'il est un sujet immédiat, l'État existe par lui même alors que les organisations internationales sont dites sujets dérivés car créées par les États. \\
Le droit international définit ce qu'est un État et fixe les conditions de sa naissance. "Ce sont les principes du droit international qui permettent de définir à quelles conditions une entité constitue un État" commission Badinter sur l'arbitrage de l'ex-Yougoslavie. "L'État est communément définit comme une collectivité qui se compose d'un territoire et d'une population soumise à un pouvoir politique organisé" ce sont ici les éléments constitutifs de l'État. "L'État se caractérise par la souveraineté". 

\subsection{Les éléments constitutifs de l'État}

\subsubsection{Le territoire étatique}

L'étendue du territoire n'a aucune importance en droit international. Il n'y a pas de taille minimum pour reconnaître un État. Monaco est 8,5 millions de fois plus petit que la Russie mais est tout de même considéré comme un État. \\ 
Il n'est pas nécessaire non plus qu'il y ait des frontières clairement définis. Il existe un certain nombre de conflits frontaliers dans le monde. Il est cependant inenvisageable de créer des États virtuels selon une certaine pensée.

\subsubsection{La population de l'État}

L'idée de population pour identifier un État ne se confond pas avec la nation, avec un peuple. Cependant, le terme est ambigu. La population peut désigner l'ensemble des personnes physiquement situés sur le territoire de l'État (les nationaux et les étrangers). \\
Cependant, la population qui nous intéresse, c'est l'ensemble de personnes qui entretiennent un rapport juridique stable avec l'État: ce rapport est la nationalité. L'octroi de cette nationalité n'est pas défini en droit international, chaque État donne sa nationalité à qui il souhaite. On voit donc la population ici comme des nationaux, des ressortissants (on comptera les expatriés). \\
Comme dans le territoire, le nombre ici importe peu. 

\subsubsection{Le gouvernement}

Ce territoire et cette population doivent être sous le contrôle d'un pouvoir politique. Le droit international est silence quant à sa forme. Dans un avis de 1975, dans l'affaire du Sahara Occidental "Aucune règle de droit international exige que l'État ait une forme déterminée". L'État peut donc être républicain, monarchiste, fédéraliste etc. Un État dictatorial peut être considéré comme un État. \\
Le gouvernement doit exercer un contrôle effectif sur le territoire qui fonde l'État. \\
Il existe un certain nombre de cas où plusieurs gouvernements revendiquent le contrôle d'un même territoire, cependant ces situations ont vocation à être transitoires: le gouvernement peut recouvrer le contrôle effectif de son territoire ou chuter face aux rebelles qui seront reconnus sur le plan des relations internationales. Parfois, cela peut durer (Taïwan et Chine). 


\subsection{La souveraineté: élément distinctif de l'État}

Pour reconnaître un État, le dernier critère à identifier est la souveraineté. \\
En droit international, on distingue deux souverainetés, une interne et une externe. En interne, elle ne peut être contestée. La souveraineté dite externe se comprend non pas comme la supériorité mais comme l'égalité. \\
Pour dire qu'un État est souverain, il faut pouvoir dire simultanément qu'il est supérieure à toutes les organisations au sein de son territoire et égale aux autres à l'extérieur.

\subsubsection{La souveraineté interne de l'État}

L'État ne doit être en concurrence avec aucune force politique. Le pouvoir politique ne doit être ni partagé, ni subordonné. Une collectivité locale est subordonné. C'est dans la limite de la loi de l'État qu'une collectivité peut agir: la loi nationale limite et fonde en même temps le pouvoir de la collectivité locale. \\
Quand on parle de la libre administration des collectivités, celle-ci est concédée par l'État, il suffirai de modifier la constitution pour supprimer cette liberté. \\
Les États fédérés aux États-Unis ne sont que des départements d'un point de vue des relations internationales.


Aujourd'hui, de plus en plus d'États appartiennent à des organisations internationales avec qui les États partagent le pouvoir: en France, un grand nombre de normes juridiques sont décidés à Bruxelles. \\
On connaît le territoire de l'Union Européenne mais aussi sa population et possède un pouvoir politique. On peut donc se demander si les États membres de l'union sont souverain ou non. \\
Dans une décision de 1921, dans l'affaire du "Vapeur de Wimbledon" où l'Allemagne cherchait à échapper à des clauses du traité de Versailles en disant que l'Allemagne ne serait pas souveraine si les clauses étaient appliqués, la décision rendue: "La cour se refuse d'avoir dans la conclusion d'un traité quelconque un abandon de la souveraineté. La faculté de conclure les traités est précisément un attribut de la souveraineté". \\ 
Lorsqu'un État se met sous le joug d'une règle internationale, ce n'est pas une limitation de la souveraineté, mais son expression. La France a signé un traité dans lequel l'État autorise l'Union a sanctionné la France en cas de manquement à certains principes.

\subsubsection{La souveraineté externe de l'État}

L'idée de souveraineté implique l'idée de supériorité. Cependant, dans les relations internationales, ça n'a aucun sens d'affirmer que tous les États sont supérieurs aux autres. Dans la scène international, affirmer qu'un État est souverain, c'est affirmer qu'un État est égal aux autres et ce peu importe le territoire, la population etc. \\
Les îles Marshall ont entamé en 2014 une procédure juridique pour demander à la Russie et aux États-Unis de stopper leurs programmes d'armement nucléaire: un petit État faible diplomatiquement assigne deux superpuissances. \\
Ce principe d'égalité est consacré expressément à l'article 2 de la charte des Nations-Unies.


La souveraineté est donc une conjonction de la dimension interne comme externe. Dès lors que l'on constate l'ensemble des éléments ci dessus, on doit mécaniquement constater la création de l'État. Quand on parle de reconnaissance, c'est à caractère déclaratif et non constitutif.

\section{Les organisations internationales: sujets dérivés}

Les organisations internationales dérivent de la volonté des États de s'associés et sont créés par des traités qui ont pour objet la réalisation commune de certains objectifs et dont le travail repose sur une structure institutionnelle distinctes des États membres. \\
Les organisations, comme les États, sont des personnes morales. 

\subsection{Les membres des organisations internationales}

\subsubsection{L'acquisition du statut de membre}

Il est difficile de parler d'un droit homogène aux accès aux organisations. Chaque organisation a ses propres règles. Cependant, on peut dégager certaines mécaniques communes. \\
Pour être membre d'une organisation international, il faut respecter certaines conditions de fond et respecter une certaine procédure.


Il existe deux catégories de conditions de fonds: une condition générale et des conditions spécifiques. \\
Pour devenir membre d'une organisation internationale, le membre doit être impérativement un État. Les articles 3 et 4 des Nations-Unies posent comme condition la qualité d'État pour adhérer. Cette distinction permet de séparer les organisations internationales souvent confondus avec les ONG. Les ONG ne sont pas des associations d'États, elles sont des associations de droit privé, établis par des personnes privés et ont un statut juridique très différents. \\
Les organisations peuvent fixer librement leurs conditions spécifiques. "Tout État européen qui respecte la liberté, la démocratie, les droits de l'homme etc. peut demander à devenir membre de l'Union Européenne" Article 49 du traité sur l'UE: ici il y a une condition géographique (État européen) et des conditions politique (démocratie, liberté, droits de l'homme etc.). Aux Nations-Unies "Peut devenir membre les États pacifiques qui acceptent les obligations de la charte et, au jugement de l'organisation, sont capables de les remplir et disposés à le faire" Article 4 de la charte. 


La vérification de ces critères prend un certain temps pendant la période d'adhésion. Cette procédure varie d'une organisation internationale à l'autre. On retrouve deux types d'adhésion: il faut distinguer la participation aux organisations des membres dits originaires et ceux qui ont adhérer ultérieurement. En UE, les 6 fondateurs signent le traité de Rome et de ce fait sont membres. Les membres originaires ont créés une procédure permettant aux autres États de les rejoindre via une procédure. On retrouve cette distinction dans les Nations Unies avec comme membre originaire ceux qui étaient en guerre contre l'Allemagne. \\
Il faut distinguer les OI à vocation universelle, et les OI à vocation restreinte. La vocation universelle cherche à intégrer tous les États de la planète (Nations-Unies): dans ce cas, les procédures d'adhésion sont relativement simplifiés et le vote d'adhésion peut se faire à la majorité. \\
Les OI à vocation restreintes n'ont pas l'intention d'accueillir beaucoup de nouveaux membres, ces OI peuvent même être fermés et n'accepter aucun membre. L'UE a une politique d'adhésion restreinte: l'adhésion d'un nouveau membre se fait à l'unanimité. 

\subsubsection{Les conséquences du statut de membre}

On peut envisager les conséquences sur deux points de vue: strictement juridique ou financiers. 


Pour ce qui est des obligations juridiques, l'État membre va devoir respecter deux types de règles: le droit originaire/primaire de l'organisation qui est le traité constitutif de l'organisation mais aussi le droit dérivé. Le droit dérivé n'est pas contenu dans le traité mais adopté par l'organisation elle même. Le droit dérivé des Nations Unies, ce sont les résolutions, celui de l'UE, les directives européennes. L'ensemble du droit dérivé s'appelle l'acquis communautaire. \\
Un État membre a obligation de participer au budget de l'organisation créée. Certaines organisations font payer la même chose aux États, d'autres se basent sur la richesse des Nations (Nations-Unies). Les USA payent 25\% du budget de l'ONU à eux tout seul, le Japon 10\%, l'Allemagne 7\%, la France, 5\%, certains pays sont en dessous de 1\%. 


On peut se demander ce que risque un État qui manque à ses obligations. Toutes les organisations n'ont pas les mêmes pouvoirs vis à vis de leurs membres. La base de la sanction est l'amende comme en UE où lorsqu'il y a un manquement au droit de l'organisation, celle-ci met une amende à l'État concerné comme en 2005 lors de l'affaire Merluchon où la France a été condamné à payer 20 millions d'euros. \\
Un État membre peut aussi être privé de certains de ses droits comme le prévoit l'article 7 du traité sur l'Union Européenne qui prévoit sanction en cas de manquement aux libertés/droits de l'homme/démocratie. Cette suspension existe aussi aux Nations-Unies dans l'article 19 ; si un membre ne paye pas sa quote part, il peut être privé de droit de vote. \\
Une organisation peut être amené à exclure un membre, ce qui n'est pas prévu dans le cadre de l'UE, mais est prévu par les Nations-Unies dans l'article 6 si un État viole les principes fondamentaux de la charte. \\
Dans certaines organisations, il est prévu un départ volontaire comme dans l'UE depuis le traité de Lisbonne. 

\subsection{Les organes des organisations internationales}

Chaque organisation a ses propres organes qui varient en fonction des buts de l'organisation. Ceux-ci sont déterminés par les États à la création de l'organisation. On appelle organe une structure interne à une organisation international. L'ONU a plusieurs organes par exemple: conseil de sécurité, assemblée générale, cour international de justice et le conseil économique et social. La CPI est une organisation international à part entière complètement distinctes des Nations-Unis qui possèdent des organes de jugement international. \\
Très souvent, les organes empruntent leurs noms à des organes internes (cour, tribunal, assemblée), ces organes peuvent être considérés comme exerçant une mission judiciaire, législatif voire exécutif mais cette comparaison a une limite: on n'applique pas le principe de séparation des pouvoir dans les organisations internationales.

\subsubsection{La composition des organes des organisations internationales}

Cette composition varie d'une organisation à l'autre. On peut envisager la composition de deux points de vues: quantitatifs (nombre de personnes travaillant dans un organe) et qualitatifs (statuts juridiques des personnes travaillant dans l'organe). \\
Il faut distinguer selon que le nombre de participants est égal au nombre d'États-membres ou inférieur au nombre d'États membres. Il y a donc les organes pléniers (tous les États membres) et les organes restreints (seulement quelques États membres). \\
Très souvent, les organes pléniers prennent le nom d'assemblée ou de parlement, comme à l'assemblée générale des Nations Unies ou le parlement européen. On peut se demander si un état plénier est égalitaire ou non. Aux Nations Unies, chaque État peut envoyer cinq représentants à l'assemblée générale. Dans le cadre de l'UE, tous les États n'ont pas le même nombre de représentants au parlement: les États les moins peuplé ont 3 représentants, les plus peuplés en ont une trentaine. \\
Le conseil de sécurité aux Nations Unies est un organe restreint, il y a 178 États non représentés au conseil. Il y a donc, dans le fonctionnement, une inégalité néanmoins très fortement tempéré par les modalités de désignation de ces organes restreints. Le plus souvent, les membres des organes restreints sont élus par les autres: à l'ONU les membres du conseil de sécurité sont désignés par l'assemblée générale. Il y a deux mécanismes correcteur à l'élection: la rotation (on peut prévoir qu'un État ne participera pas deux fois à un organe restreint tant que tous les autres États n'y auront pas participé) ; le quota géographique: éviter que l'organe plénier ne représente que certaines régions du monde: les membres élus au conseil de sécurité de l'ONU comptent trois membres africain, deux asiatique, deux d'Amériques latines, un membre de l'Europe Orientale et deux membre de l'Europe occidental.


D'un point de vue qualitatif, les intervenants peuvent intervenir sous deux titre: agent étatique dans la majeure partie des cas, des représentants des États membres ; agents internationaux dans de nombreux autres cas. \\
Les agents étatiques sont des organes de l'État: la personne physique représente l'État. L'État a besoin de ces agents pour prendre part à des discussions dans les organisations internationales. Ils ont pour mission de représenter les intérêts et porter la parole de l'État. Ils appliquent strictement les consigne qui lui sont indiquées par le Gouvernement et peuvent être révoqués à tout moment. Ils n'ont aucune autonomie. Très souvent, ces agents sont des diplomates de haut niveau, de temps à autre, ces agents sont remplacés par des ministres voire le président lui même. Tous les organes composés d'agents étatiques n'ont donc aucune indépendance par rapport aux États membres. \\
Les agents internationaux sont également des personnes physiques qui ont bien sûr la nationalité d'un État membre mais ne sont pas envoyés par celui-ci. L'État n'a donc aucune prise sur ces agents car non nommé par lui et non révocable par lui. Ces agents sont donc indépendants et ne représente pas l'intérêt des États mais les intérêts de l'organisation. C'est le cas par exemple du secrétaire général de l'ONU qui est nommé par le conseil de sécurité et élu par l'assemblée générale ; ou encore de la CIJ où sont nommés des magistrats pour leurs compétences et non pour leur nationalité. Sur les quatre organes européens, trois sont composés d'agents internationaux (commission, parlement, cour de justice). "Les commissaires exercent leur mission en toute indépendance dans l'intérêt général de la communauté" traité européen à propos des membres de la commission. 

\end{document}
