\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Relations internationales (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

\part{Le cadre géographique des relations internationales}

La géographie est un aspect fondamental des relations internationales car c'est nécessairement sur une étendue que se déroule l'objet des relations internationale. \\
Avoir un territoire, c'est la première richesse d'un État, car il a autorité sur celui-ci afin de l'exploiter. À qui appartient la richesse ? Sous quelle autorité est la population ? etc. \\
Le territoire est un facteur de répartition des compétences. La géopolitique, à partir des territoires, cherchent à comprendre les décisions politiques, ce n'est pas le sujet ici. Ce qui nous intéresse est de savoir si un territoire donnée peut faire l'objet d'une activité humaine, quelle activité et par qui. \\
Les États sont en lutte pour savoir qui peut s'approprier des terres, la mer, voire même les corps célestes.  

\chapter{La terre}
La notion de territoires terrestres est indissolublement lié à la notion d'État. Car seul les États peuvent posséder des territoires terrestres. L'État est donc l'acteur unique de la répartition territoriale des espaces.

\section{Comment un État acquiert un territoire ?}

Il faut distinguer deux périodes, une première période avec l'apparition de territoire sans maître (sous entendu sans peuple européen et sans maître européen), et une deuxième où tous les territoires sont occupés.

\subsection{Les territoires sans maître}

Dans un premier temps, c'est le pape qui va attribuer les territoires. \\ 
Dans un deuxième temps, ce sera la découverte qui permet l'attribution du territoire. Or, ceci est extrêmement artificiel car même si on ne revient pas sur ce territoire, il est toujours la propriété du découvreur. De plus, les premiers s'étant lancer à la conquête du monde sont avantagés. \\
À la découverte, on va attribuer l'idée de l'effectivité, c'est à dire occuper ce territoire. Cette théorie a été consacrée en 1928 dans un arbitrage: "l'affaire de l'île de Palmas" entre les États-Unis et l'Espagne. L'arbitre Max Huber va rendre une sentence arbitrale. Il va devoir déterminer qui a valablement pris possession d'un territoire sans maître. Il dira "l'acquisition valable d'un territoire suppose l'exercice réel des activités étatiques sur ce territoire". Ces activités sont: une présence régulière sur place ; acte d'administration ; avoir établi une autorité ; prendre des mesures d'exploitation économie du territoire ; être en mesure de défendre ce territoire contre les attaques extérieures.  \\

\subsection{Les territoires étatiques}

Aujourd'hui, quasiment tous les territoires terrestres sont soumis à une possession étatique. Un seul territoire n'est pas approprié, l'antarctique. En 1959 est conclu un traité sur l'antarctique qui gèle pour un temps le droit de s'approprié l'antarctique. En revanche, il peut être utilisé à des fins pacifiques. \\
Tous les autres territoires sont contrôlés par un État, comment donc les acquérir ?

\subsubsection{Par la conquête militaire}

La guerre sera pendant longtemps, un moyen normal pour s'emparer d'un territoire. En 1904, Suquet écrit "Les États considèrent l'acquisition par voie de conquête comme meilleure de toutes" \\
Suite à la conclusion du pacte de la SDN, on va considéré que la guerre n'est plus un mode d'acquisition valide de nouveaux territoires. Il sera affirmé en 1932 en politique. Le secrétaire d'état des USA Stimson, suite à l'invasion de la Mandchourie, va adressé à la Chine et au Japon disant que les États-Unis ne reconnaîtront aucune acquisition de territoire résultant de l'usage illicite de la force. Cette position des États-Unis sera généralisé à l'assemblé des nations un an plus tard. \\
En 1933, la SDN adopte une résolution à l'unanimité qui déclare "Il appartient aux membres de la SDN de ne reconnaître aucune situation qui pourrait résulter de moyens contraires au pacte de la SDN ou au pacte de Paris." \\
Cette évolution sera confirmé dans la charte des Nations Unies, article 2, §4 "Les États s'abstiennent dans leurs relations internationales à l'usage de la force soit contre l'intégrité territoriale de tout État, soit contre l'intégrité politique." \\
En 1970, l'assemblé générale des Nations Unies va adopter la résolution 2625: "Nul acquisition territoriale obtenu par la force ne sera considérée comme légale" qui sera répétée à de nombreuses reprises par le conseil de sécurité lors de conflit. \\
Il existe une exception: lors de la sécession. Cela commence par une guerre civile. En 1991, les différentes régions de l'ex-Yougoslavie vont prononcer leur indépendance, la Serbie luttant contre les indépendants. \\
Plus récemment, c'est au Kosovo (province de la Serbie) que s'est déroulée la même situation, le Kosovo a été placé sous administration internationale et en 2008, le Kosovo prononce son indépendance. Les alliés de la Serbie vont demander à la CPI si cette prononciation d'indépendance était légale. La CPI déclarera que rien n'interdit la sécession. Rien ne l'autorise non plus. 

\subsubsection{La cession conventionnelle}

Il s'agit d'un accord entre un État qui cède son territoire et un autre État qui l'acquiert. La France cède à la fin du 18e siècle la Louisiane aux États-Unis. Les États-Unis achèteront l'Alaska à la Russie. \\
Pendant longtemps, le territoire a été considéré comme un patrimoine du souverain, il n'y a donc rien de choquant à vendre, voire louer un territoire. La Chine louera Hong-Kong à la Grande-Bretagne pour un siècle. \\
Cependant, ces situations sont devenus extrêmement rares, car ces cessions sont considérés comme contraire au droit des peuples à disposer d'eux mêmes. \\
À partir de la fin du 19e siècle, quand une vente est conclu, on ajoute souvent une clause de consultation populaire. \\
Aujourd'hui, on trouve une trace de ce fait à l'article 53 de la Constitution qui comporte les règles concernant la ratification des traités: "Les cessions des territoires ne sont valables que du consentement des populations intéressés". \\
Aujourd'hui, on trouve des traces de cessions de territoire dans le but de créer des frontières plus cohérente, les territoires échangés sont donc minimes: un bout de forêt, un bout de terre etc.


Suite à la révolution Ukrainienne, et l'intérêt de la Russie pour la Crimée, celle-ci annonce son indépendance de l'Ukraine, organise ensuite un référendum pour rejoindre l'État fédéral de Russie. Cela ne viole en aucun cas le droit international. 


\section{Les compétences de l'État sur son territoire}

Le mot compétence signifie, au sens juridique, que c'est un pouvoir juridiquement organisé. Les États possèdent donc un certain nombre de compétences sur leurs territoires que le droit international leur accorde. Sur le territoire terrestre, il possède le maximum de compétences possibles: c'est la souveraineté. Cette souveraineté comporte deux caractères: la plénitude et l'exclusivité.

\subsection{La plénitude de compétence}

\subsubsection{Un principe clair}

La plénitude de compétence signifie que l'État a toutes les compétences sur son territoire, il peut tout faire. Il peut agir si il le veut, dans la mesure où il le veut, dans le sens qu'il veut. L'État a donc le contrôle de ce qu'il y a sur son territoire, personnes comme marchandises. Il fait entrer/sort qui il souhaite. \\
Avant d'entrer sur le territoire d'un État, il faut, en principe, un visa, une autorisation d'entrer. C'est la manifestation de la plénitude de l'État. C'est aussi en principe le cas pour les marchandises que l'État peut faire entrer ou non, selon certaines conditions ou non. \\
Il n'y aucun fondement juridique à cette plénitude. Le simple fait d'être souverain pour un État implique la plénitude de compétence. Il n'y aurai donc aucunes limites, en principe. 

\subsubsection{Les limitations à la compétence de l'État sur son territoire}

Le fait de poser que la souveraineté est pleine et entière signifie que qu'il y a des conditions pour qu'elle soit limité. La CPJI, la Cour Permanente de Justice Internationale donne un arrêt sur l'affaire du Lotus. La CPJI doit décider qui a compétence pour juger le commandant du Lotus. Elle déclarera: "Le droit international régit les rapports entre les États indépendants, les limitations de l'indépendance des États ne se présume donc pas". Quand on présume une chose en droit, on la tient pour prouvée. \\
Cela veut dire qu'un État n'a pas à prouvé qu'il est libre d'agir, c'est aux autres États de prouvé qu'un État est lié par une règle qui limiterai son indépendance. \\ 
Pour limiter les compétences de l'État, il existe trois grandes catégories de règles: l'interdiction (en 1949, les États ont conclus un traité qui interdit la perpétration de génocides) ; les obligations (le pacte de stabilité européen oblige a tenir des comptes en équilibre) ; les limitations (l'État peut toujours agir sur ce qu'il souhaite mais pas comme il le souhaite, lui évitant certains excès, cf Art 9 de la CEDH). 


En principe, la limitation est secondaire, or les États ont tendance à conclure de plus en plus de traités. Chaque traité est une limitation de l'indépendance. Chaque traité a une ampleur différente. La constitution de la Bosnie-Herzégovine est par exemple contenu dans un traité international: l'annexe des accords de Dayton. La Bosnie ne peut donc pas modifier unilatéralement sa constitution qui lui impose entre autre l'économie de marché. 

\subsection{L'exclusivité des compétences}

Dire que l'État possède toutes les compétences ne signifie pas qu'il est le seul à le posséder. Par exemple, deux États peuvent posséder la souveraineté sur un même territoire, cependant cela est devenu rarissime, c'est ce qu'on appelle un co-dominum. \\
Dans l'affaire Lotus, la CPJI disait "La limitation primordiale qu'impose le droit international à l'État est d'exclure tout exercice de sa puissance sur le territoire d'un autre État". \\
Dans l'affaire des îles de Palmas, cela est confirmé "La souveraineté dans les relations entre États signifie l'indépendance. L'indépendance, relativement à une partie du territoire est le droit d'y exercer, à l'exclusion de tout autre État, les fonctions étatiques. La compétence exclusive de l'État en ce qui concerne son propre territoire est le point de départ du règlement de la plupart des questions qui touchent aux rapports internationaux". \\ 
Aucun État ne peut exercer la moindre autorité sur le territoire d'un autre. \\
Il existe deux affaires sur des atteintes dissimulés à l'exclusivité des compétences de l'État. L'affaire Heismein, un dignitaire Nazi qui a eu la responsabilité d'organiser le génocide des juifs. À la fin de la guerre, avant d'être identifié, il va se réfugié en Argentine, qui ne pourra pas l'extradé en Israël pour le juger. Il va être kidnappé en Argentine et se retrouvera en Israël. L'Israël sera fortement soupçonné. \\
L'affaire Arboud, un colonel de l'armée française faisant ses preuves pendant la seconde guerre mondiale. Cependant, il fera partie des putschistes lors du putsch d'Alger, qui portera De Gaulle au pouvoir. Arboud rejoindra l'OAS et créera même un CNR. Arboud s'enfuira en Allemagne où il ne pourra pas être extradé. Quelques semaines plus tard, on le trouvera ligoté devant la préfecture de police de Paris. \\
Il y a donc peu d'atteinte à cette exclusivité et lorsqu'il y en a, on s'arrange pour que ce soit fait clandestinement, considérant que cette violation ait été faite de manière privée.


L'exclusivité est un principe fondamental qui peut être renversé par la preuve d'une règle contraire. Dès lors qu'il existe une règle spéciale qui autorise un État à intervenir sur le territoire d'un autre État alors l'exclusivité cède devant la règle. \\
Les États souscrivent à des accords qui autorisent de façon générale les États à intervenir sur leur territoire. Par exemple, la charte des Nations Unies autorise le conseil de sécurité à autoriser les États membres à utiliser la force sur le territoire d'un État. Ce fut notamment le cas avec la résolution 2618 adoptée en 1991 contre l'Irak. L'Irak avait signé la charte des Nations Unies. \\
La convention d'application des accords de Schengen qui tirent les conséquences de la libre circulation des personnes, donnent aux États un droit de poursuite. Dès lors qu'une poursuite policière a été entamé sur le territoire français, la poursuite peut continuer sur le territoire Belge par exemple. \\
En dehors de cas généraux, il peut y avoir des cas ponctuels. Par exemple, un magistrat français peut être autorisé d'enquêter sur le territoire d'un autre pays. Mais dans ce cas là, c'est sur un sujet précis et ponctuel. \\
Par exemple, l'intervention militaire française au Mali met en cause la souveraineté du Mali, mais celui-ci a donné son accord préalable. \\








\end{document}
