\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Science Politique (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\chapter{Le pouvoir politique}
Politique: ce qui se rapporte à l'activité de gouvernement d'une société. \\
Gouvernement d'une société: capacité qu'ont certains individus ou certains groupes à orienter les comportements de l'ensemble de la société et que nul n'est censé ignorer ou transgresser. \\
C'est pour cette raison que le pouvoir est au centre de l'analyse politique. \\
Pourquoi les individus obéissent-t-ils ? Pourquoi se conforment-t-ils aux injonctions des gouvernants ? Pourquoi reconnaissent-ils aux gouvernants le droit de les gouverner ? Les sociétés ont-elles toutes la même organisation politique ?

\section{Pouvoir et domination}
\subsection{Le pouvoir}
Il existe une approche institutionnaliste et relationnelle du pouvoir. \\
Institutionnaliste car le pouvoir est détenu officiellement par des gouvernants: Chef de l'État, premier ministre etc.. Ils ne sont pas systématiquement ceux qui exercent de manière effective le pouvoir (par exemple, les hauts fonctionnaires effectuent les tâches de conception et de direction au plus haut niveau, ce sont souvent eux qui rédigent les textes de lois votés). \\
Relationnelle dans la mesure où le pouvoir est conçu comme une relation entre des individus ou des groupes, qui n'est donc pas institué par une institution ou des règles juridiques. Dans cette approche, le pouvoir n'existe que dans la mesure où il s'exerce réellement ou plus précisément que dans la mesure où existe une relation effective (réelle) de pouvoir. "A exerce un pouvoir sur B dans la mesure où il obtient de B une action que ce dernier n'aurait pas effectuée autrement" Robert Dahl, "Who governs?", 1961, ouvrage dans lequel il étudie les formes de pouvoirs formelles et informelles dans une ville américaine.


L'approche institutionnaliste n'est pas suffisante pour comprendre le pouvoir et comment il fonctionne dans la pratique, dans les faits. On va donc chercher à comprendre comment on obtient "l'obéissance", faire triompher sa volonté dans une relation sociale. \\
Il existe deux concepts qui permettent d'exercer une relation de pouvoir: une légitimité de celui qui exerce le pouvoir, soit la contrainte de celui qui exerce le pouvoir.


La légitimité, c'est la reconnaissance accordée à celui qui exerce un pouvoir. Reconnaître qu'il est normal, naturelle, "juste", "souhaitable", que tel individu donne des ordres et prescrivent des comportements. \\ 
La légitimité se fait selon des caractéristiques qui diffèrent suivant la relation dans laquelle on est, et de la personne qui juge la légitimité. \\
La compétence, le charisme, le niveau d'étude, son origine sociale etc... sont autant de caractéristique qui permettent de juger de la légitimité.


La contrainte, c'est le contraire de la légitimité, la garantie de parvenir par différends moyens, notamment la force physique, le chantage, la contrainte économique etc. à faire triompher sa volonté en l'absence de légitimité, ou quand celle-ci est insuffisante/menacée.


Cependant, dans la réalité, légitimité et contrainte ne sont pas nettement opposés car ceux qui exercent du pouvoir dispose souvent de cette double ressource: ils sont à la fois légitime et ils disposent de moyens de coercitions. \\ 
Dans une institution hiérarchisé, les supérieurs peuvent donner des ordres à leurs subordonnés ; leur légitimité à le faire peut reposer sur des raisons diverses: jugés plus compétents, ils assument les responsabilités de leur direction, ou encore parce que les subordonnés ont intégrés les règles hiérarchiques. Dans de tels cas, la relation de pouvoir sera perçu comme "naturel/normal". \\
Quand la relation de pouvoir est ancrée dans le temps, elle repose toujours sur l'utilisation éventuelle de la contrainte. Les supérieurs peuvent donner des blâmes à leur subordonnés, voir les révoqués/licenciés.


\subsection{Domination}
La notion de pouvoir est associée à la notion de domination. Un des plus grands théoriciens de la domination, c'est Max Weber dans "Économie et Société" de 1921. En effet, Weber distingue puissance et domination. Pour Weber, puissance est synonyme de pouvoir: "Toute chance de faire triompher au sein d'une relation sociale sa propre volonté, même contre des résistances, peu importe sur quoi repose cette chance." \\
Ce qui signifie que "cette chance" peut reposer sur la contrainte. La domination suppose que la relation de pouvoir s'inscrive dans des cadres légitimes, qu'elle soit acceptée par ceux qui la subissent. On peut dire que les relations de pouvoir légitimées et stabilisées relèvent de la domination. \\
"Nous entendons par "domination" la chance, pour des ordres spécifiques [...] de trouver obéissance de la part d'un groupe déterminé d'individus. Il ne s'agit cependant pas de n'importe quelle chance d'exercer "puissance" et "influence" sur d'autres individus. En ce sens, la domination (l'autorité) peut reposer [...] sur les motifs les plus diverses de docilité: de la morne habitude aux pures considérations rationnelles en finalité. Tout véritable rapport de domination comporte un minimum de volonté d'obéir, par conséquent, un intérêt, intérieur ou extérieur, à obéir."


Pour se stabiliser et être reconnu de manière durable, une relation de domination doit donc comporter un minimum de volonté d'obéir de la part de ceux qui la subissent. \\
Un pouvoir qui ne se fonde que sur la contrainte et s'exerçant contre la volonté des autres est un pouvoir précaire, menacé. Pour se maintenir, le pouvoir doit être reconnu et répondre à des croyances partagées. \\ 
Pour quels raisons les individus auraient-ils "un minimum de volonté d'obéir" ? Comment acceptent-ils volontairement de se soumettre au bon vouloir d'un petit nombre d'individus, voire d'un seul ? \\
On peut, dans le prolongement de Max Weber, distinguer plusieurs raisons pour lesquels les individus obéissent:
\begin{itemize}
\item Par simple habitude ;
\item Pour des motifs affectifs (charisme) ;
\item Pour des raisons matérielles (les individus y trouvent un intérêt: promotion, primes...) ;
\item Par idéal (idéologique) ;
\end{itemize}
Dans la réalité, selon Max Weber, c'est surtout l'habitude et l'intérêt matériel qui l'emporte. \\
Cependant, ce qu'il y a de plus fondamental pour la stabilité du pouvoir, pour que la domination soit bien établi, c'est que les individus croient en sa légitimité. La légitimation est donc toujours une relation qui repose sur la croyance. C'est la raison pour laquelle toutes les dominations cherchent à éveiller et à entretenir la croyance en leur légitimité. \\
Une entreprise de domination réussi est une entreprise de légitimation réussi.





\section{Les types de domination légitime}


\section{Les spécificités du pouvoir politique}


\section{Le détour par l'anthropologie: la politique dans la tribu}



\end{document}
