\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Relations internationales (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\chapter{Les relations internationales après 1919: La paix par le Droit}

Le début du 20ème est très marqué par l'héritage politique du 19ème où se sont accumulés énormément de problèmes politiques qui conduisent à la première guerre mondiale. Pour les historiens, le 20ème siècle commence seulement à la fin de la première guerre mondiale. \\
La colonisation est un facteur de tensions. Le deuxième facteur est les tensions dans les Balkans où les ottomans et la Autriche-Hongrie se partagent la région. La Russie et l'Italie qui sont voisins sont aussi en tension avec ces empires pour le contrôle de ces terres. \\
La France et l'Allemagne sont en conflit à cause de l'Alsace-Lorraine que l'Allemagne a annexé en 1870-1871. \\
C'est cette somme qui produit la première guerre mondiale qui sert de transition vers le 20ème siècle, de par la spatialité, tous les continents sont touchés mais aussi sur la forme, la guerre est mécanisé, la mort est massifié. Ceci va tendre à montrer que la guerre est un mal.


À la fin de cette guerre, il va y avoir une profonde rupture par rapport au millénaire précédent dans les relations internationales. En 1919, lors du traité de Versailles, les vainqueurs créent la SDN, la Société Des Nations. 

\section{L'ère de la Société Des Nations}

Le basculement se fait en 1917 lors de l'entrée en guerre des États-Unis contre l'Allemagne. En même temps qu'il déclenche la guerre contre l'ALlemagne, Woodro Wilson va prononcer le discours des 14 points qui devront servir de base aux futurs traités de paix. \\
Les points à retenir et qui transforment radicalement la nature des relations entre les États sont l'égalité des États dans les relations internationales. Il faudra aussi imposer "Le règlement pacifique des conflits", la guerre n'est donc plus une méthode de règlement des conflits. Le troisième point est la mise en commun de certains intérêts. Le maintient de la paix et de la sécurité internationale n'est pas un intérêt propre à chaque État, c'est une question collective qui doit être assurée en commun. \\
À cette fin, il exigera la constitution d'une société des Nations au congrès de la paix. Cette société des nations est créée par le premier article du traité de Versailles. 


\subsection{L'émergence de nouveaux principes}

Il va y avoir de nombreux principes que la société des nations va avancé parmi lesquelles on peut cité: "un travail équitable et humain dans l'ensemble de la planète" ; "un encadrement du commerce des drogues" ; "un encadrement du commerce des armes et des munitions" ; "l'assurance de conditions équitables de commerce pour tous les États" ; "mécanisme de prévention des maladies".


Les deux principes les plus importants sont du droit des peuples à disposer d'eux même et l'encadrement du recours à la guerre.

\subsubsection{La consécration du droit des peuples à disposer d'eux même}

Wilson consacre 5 ou 6 points dans son discours pour parler du droit des peuples. Il invoque le droit aux peuples de l'Europe à se constituer en État, à l'autodétermination donc. Il invoque aussi le droit des peuples colonisés. 


Pour les peuples de l'Europe soumis à l'assujettissement par les trois vaincus de la première guerre mondiale, le président Wilson va préconiser l'adaptation des frontières aux nationalités. \\
Pour les peuples colonisés, il s'agira de prendre en compte non plus l'intérêt du colonisateur dans l'administration de cette colonie, mais l'intérêt du peuple colonisé en essayant d'organiser son accession à l'indépendance.


Wilson évoque aux points 10 et 12 le droit à l'autodétermination pour tous les peuples soumis à l'Autriche-Hongrie et à l'empire Ottoman. Au point 11, il affirme l'autodétermination de l'ensemble des Balkans. \\
Ceci va dissoudre donc les derniers grands empires, l'empire d'Autriche-Hongrie et l'empire Ottoman. \\
Wilson affirme le droit à toutes les nations de faire valoir leur indépendance. \\
Il y aura 6 nouveaux États créés. Mais cela ne va tout de même pas aller à son terme, comme la Tchécoslovaquie qui contient deux nations (et finira par se diviser), ou encore la Yougoslavie qui, dans les années 90, sera sujet à des conflits violent. 


L'époque n'est pas à la décolonisation, Wilson le sait bien, mais va exiger que soit pris en compte les voeux et les intérêts des peuples colonisés. Les colonies des vaincus, au lieu d'être intégrés dans les colonies des vainqueurs, vont être sous la domination de la SDN. Les colonies ne peuvent pas devenir autonome du jour au lendemain. \\
La SDN va donner mandat à différents États pour gérer les colonies non pas pour eux même mais dans l'intérêt de la communauté internationale.


Il y a trois sortes de mandats:
\begin{itemize}
\item Catégorie A : Anciennes colonies des vaincus qui sont presque capable de s'administrer eux même. On va leur donner une pleine souveraineté, mais sera placé sous un contrôle vague pour aide et conseil (Irak et Syrie principalement).
\item Catégorie B : Souveraineté partielle mais reste sous contrôle serré d'un mandataire européen qui va assuré la sécurité (police), bonne moeurs, l'armée et la diplomatie (Togo, Cameroun etc.).
\item Catégorie C : Concerne les peuples qui ne sont pas jugés apte à accéder à l'indépendance à court terme. Les mandataires sont autorisés à les intégrés à leur propre territoire (Afrique du Sud et Pacifique).
\end{itemize}

La pratique est largement critiquable, mais la théorie est fortement symbolique.


\subsubsection{L'exigence progressive de régler pacifiquement les conflits}

Le pacte va introduire des procédures de règlements obligatoire des différends. À partir du moment où la guerre n'est plus une nécessité pour régler les conflits, il va encadrer le recours à la force.


Le pacte n'interdit pas formellement la guerre. Son innovation est de la subordonnée à des procédures de règlements pacifique préalable. L'article 12 dispose "Tous les membres de la Société conviennent que, si il s'élève entre eux un différend susceptible d'entraîner une rupture, ils le soumettront soit à la procédure de l'arbitrage, soit à l'examen du conseil." \\ 
Si les deux États saisissent un arbitre, leur litige sera jugé conformément au droit international. Si ils saisissent le conseil, celui-ci jugera non en droit, mais pour parvenir à la solution la plus équitable et la mieux appropriée à l'espèce. L'arbitrage rend donc un jugement juridique, le conseil, un jugement politique. \\
Un conflit entre deux États ne concernaient que ces deux États. Aujourd'hui, ce même conflit concerne aussi toute la communauté internationale. Il existe un intérêt commun à régler un litige avant qu'il ne dégénère en guerre. \\
Le pacte de la SDN va aussi créer la cour permanente de justice internationale (CPJI). Les États ont donc accès à un véritable juge pour régler leurs conflits. C'est l'ancêtre de la CIJ, la cour internationale de justice. \\
Le pacte met à la disposition des États trois techniques de résolutions des conflits, ce sont des alternatives à la guerre.


La guerre ayant des alternatives, on peut désormais envisager de l'interdire, ou du moins, essayer de la condamner. \\
La seconde partie de l'article 12 dispose "Les États conviennent qu'en aucun cas ils ne doivent recourir à la guerre avant l'expiration d'un délai de trois mois après la sentence des arbitres ou le rapport du conseil". \\ 
La guerre n'est pas interdite mais subordonnée a des procédures. L'efficacité de l'article 12 dépend surtout de l'article 16, qui stipule que si un État déclare une guerre en violation du pacte, on considérera qu'il déclare la guerre à toute la SDN. C'est l'idée de la mise en commun de la sécurité.


Le pacte de la SDN va être complété en 1928 par le pacte Brillan-Kellog ou pacte de renonciation à la guerre. \\
L'article 1 dispose "Les hautes parties contractantes déclarent solennellement au nom de leurs peuples respectifs qu'elles condamnent le recours à la guerre pour le règlement des différents internationaux et y renonce en tant qu'instrument de politique nationale dans leurs relations mutuelles". \\
Ceci condamne très fermement la guerre mais ne donne aucune sanction en cas de violation de cette règle.


Le pacte de la SDN est donc innovant et ambitieux. Il rompt avec des idées antérieurs et pose des principes fondamentaux. Cependant, cela va échouer.

\subsection{L'échec des nouveaux principes et la marche à la guerre}

\subsubsection{L'exacerbation des nationalistes}

L'essentiel de l'entre-deux guerres n'est pas le côté économique (même si elle a un rôle important), mais l'échec du traité de Versaille doit être cherché dans les clauses territoriales. Elles sont en théorie, très belles, mais finalement, ne satisfont personne. Ni les nouvelles Nations, ni les vaincus. \\
On a là un des principaux rouages qui va conduire à la seconde guerre mondiale. L'Allemagne a un territoire coupé en deux, l'Allemagne d'un côté, la Prusse Orientale d'un autre. Des millions d'allemands se trouvent intégrés en Pologne. \\
Les vainqueurs non plus ne sont pas satisfaits, ils se sentent lésés car trop de compromis. \\
L'Italie n'a pas non plus son ambition d'avant la guerre. Cela va voir arrivé au pouvoir Mussolini.


Tous ces États frustrés par le traité de paix vont se changer en dictature militaire: l'Italie, l'Allemagne, le Japon, l'Espagne etc. À cela, il faut ajouter les conséquences de la crise de 29 qui va accentuer les tendances nationalistes et va voir les États se renfermer sur eux même (protectionnisme). \\
Une autre conséquence est que les dictatures vont se servir d'une volonté de réformé l'économie pour changer la société dans son ensemble, c'est le totalitarisme de l'époque. L'extérieur est vu comme une menace, et la course à l'armement va commencer (Allemagne, Japon et Italie concède un quart de leur budget en dépenses militaires). \\

\subsubsection{L'échec de l'encadrement du recours à la guerre}

La SDN va se retrouver incapable d'encadrer le militarisme croissant des différents États. Dès 1930, le Japon va envahir une partie de la Chine et la coloniser (invasion de la Mandchourie). En 1933, le Japon quitte le SDN. \\
Au même moment, c'est Hitler qui arrive au pouvoir en Allemagne et qui réarme celle-ci en violant le traité de Versailles. La SDN n'aura aucune réaction, et l'Allemagne la quittera la même année. \\
En 1936, l'Italie annexe l'Éthiopie. Cette fois, la SDN essaye de réagir en prenant des sanctions économiques contre l'Italie qui, de toute façon, est en autarcie économique. L'Italie quittera à son tour la SDN. \\
Au nom du droit des peuples à disposer d'eux même, Hitler annexe l'Autriche en 1938, une partie de la Tchécoslovaquie en 1939 puis ensuite la Pologne. La France et la Grande-Bretagne sont en alliance avec la Pologne. \\


\section{L'ère des nations Unies}

Dès le début de la seconde guerre mondiale, la SDN S'effondre sur elle même. Les États agissent de nouveau pour leur compte propre. \\ 
En 1941, les alliés vont créés les Nations Unies. Cette alliance va tellement bien fonctionner qu'elle va perdurer de manière permanent pour gérer la destinée du monde. \\
Le 26 Juin 1944, l'organisation devient internationale à la signature de la charte des Nations Unies, c'est la création de l'ONU.

\subsection{La confirmation des principes de 1919 et l'émergence de nouveaux défis}

Les Nations Unies vont aller plus loin dans les principes de 1919 et vont les faire aboutir.

\subsubsection{La décolonisation et la prohibition de l'emploi de la force}
Au moment où la charte des Nations Unies est négocié, la Grande-Bretagne et la France ne reconnaissent pas la décolonisation mais elle contiendra tout de même certains points tendant à la décolonisation, notamment l'égalité des droits des peuples et leur droit à disposer d'eux même. \\ 
C'est l'article 3 qui dispose ceci. C'est complété par l'article 73 qui parle des populations qui ne s'administre pas "encore" totalement elle même. Elles ont donc vocation à le faire. \\
Toujours à l'article 73 "Les États qui administrent des territoires non autonomes s'engagent à développer la capacité de ces territoires à s'administrer eux même, à tenir compte des aspirations politiques des populations, et de les aider dans développement progressif de leurs libres institutions politiques." \\
Un objectif de décolonisation est donc bien présent.


La charte des Nations Unies n'est pas figée. C'est un texte dynamique qui crée des organes politiques ayant un pouvoir de décision. La charte crée l'assemblée générale des Nations Unies qui a le pouvoir d'adopter des résolutions.\\ 
Dès 1960, l'AG va adopter une résolution qui a pour titre "Déclaration sur l'octroi de l'indépendance aux pays et peuple coloniaux". Ici, la décolonisation est présentée comme un objectif à court terme.


En 1966, l'AG adopte deux pactes internationaux sur la protection des droits de l'homme. Le premier est sur les droits civils et politiques, le deuxième sur l'économie. \\
Ce sont deux pactes différents mais ils ont même article premier: "tous les peuples ont le droit de disposer d'eux même, en vertu de ce droit, ils déterminent librement leur statut politique." \\
La décolonisation n'est plus un choix politique mais une véritable obligation juridique. \\
Dans la résolution 2621 de 1970 "Les peuples colonisés ont le droit de lutter par tous les moyens nécessaires contre les puissances coloniales qui répriment leurs inspirations à l'indépendance". Les colonies ont donc le droit d'utiliser la force pour avoir leur indépendance. \\
À l'inverse, les pays colonisateurs n'ont pas le droit de recourir à la force contre les mouvements indépendantistes. \\
Sur les 80 colonies recensés par l'ONU en 1945, il en reste aujourd'hui une quinzaine. Ces territoires n'ont pas vocation à devenir autonomes car ils ne le veulent pas (Gibraltar par exemple).


Cependant, même si la charte de l'ONU interdit la guerre inter-étatique et la colonisation, au moment où elle l'interdit, ces conflits ont disparu, la décolonisation est terminée. \\
Les raisons de la disparition des conflits inter-étatique sont entre autres l'apparition de l'arme nucléaire, qui par la dissuasion limite amplement l'emploi de la force ; l'interdépendance économique qui fait qu'un État n'a aucun intérêt a en attaquer un autre. \\
Cependant, cela ne veut pas dire que la violence n'a pas disparu.

\end{document}
