\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Relations internationales (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\part{Le cadre historique des relations internationales}

Il est important de connaître l'histoire des relations internationales pour confronter les relations actuelles aux relations passés. Cela permet de comprendre que les relations actuelles sont contingentes (qui pourraient ne pas être). 


Nous allons voir ici, non pas toute l'histoire de ces relations, ce qui serait titanesque mais surtout les traces de relations, mais aussi les outils juridiques qui pouvaient exister. L'objectif est de voir comment s'est construit les relations internationales contemporaine. 


\chapter{Les relations internationales avant 1919: La paix par l'Empire}

La spécificité des relations internationales avant 1919 est qu'il n'existe aucun mécanisme institutionnel. Il n'y a aucune organisation supérieur aux États qui permet de réguler la vie internationale.

Jusqu'à la fin du Moyen-âge, il n'y a pas d'États.

\section{Les relations internationales avant l'apparition de l'État}

Le problème quand on étudie le passé, c'est que, plus on remonte dans le temps, plus il est dur de trouver des sources fiables. Sur l'odyssée, on a du mal à distinguer le mythe de la véracité historique.


Un deuxième problème est de distinguer les différents groupes communautaires. Il est difficile de savoir si une relation entre deux acteurs donnés est bien internationale.


Troisième problème, l'histoire du monde n'est pas homogène, il est donc difficile d'étudier le passé. D'où notre intérêt qui va se centrer sur l'Europe principalement.

\subsection{L'antiquité}

Dans l'Antiquité, le premier traité signé est un traité de paix qui contient aussi des clauses d'alliance. Il se fait entre deux provinces de Mésopotamie, en actuel Irak trois millénaires et demi avant l'ère chrétienne. Ce traité nous informe que la guerre existe déjà à cette époque.

Cependant, cela ne nous permet pas de dire qu'il existe des relations internationales à ce moment là.


Au deuxième millénaire avant JC, il existe des relations entre l'Égypte antique et la Nubie (alliance militaire), de guerre (avec les Perses). Mais la grande particularité de l'Égypte est d'avoir des relations commerciales ainsi qu'un réseau diplomatique. \\
Cependant, il est tout de même difficile d'avoir une connaissance précise de ces relations.


Au dernier millénaire avant JC, on a une meilleure connaissance des relations de la Grèce. Il existe des relations entre les Grecs eux-même et avec les barbares. \\
L'état des relations en Grèce est donc comparable à ceux de l'Égypte antique. Cependant, la grande particularité en Grèce antique est l'existence d'institutions communes qui va prendre forme sous des instances pour protéger les lieux de cultes. \\
L'autre particularité est l'arbitrage (lorsque deux Rois ont un problème, un troisième arbitre).


Un événement marquant des relations Grecs est la "Ligue de Délos" ou encore les Conquêtes d'Alexandre III qui sont d'importantes alliances militaires. Les relations avec l'extérieur de la Grèce sont donc d'assujettissement. La Grèce commencera son déclin après.


Rome a, comme la Grèce antique, des relations d'assujettissement avec les étrangers. Cependant Rome va créer deux éléments importants, le Droit "fetiale"\footnote{Qui régit essentiellement comment on déclare la guerre: en lançant un javelot dans le territoire ennemi} qui régit les rapports entre Rome et les puissances non romaines. \\ 
Mais aussi le droit "gentium" qui régit les étrangers en terre Romaine. \\
Ces deux droits ne sont pas international, ils sont interne. Cependant, tout au long du Moyen-Âge, mais surtout à la renaissance, ces droits vont servir de modèle pour le droit international. \\
Comme la Grèce, Rome va s'effondrer sur lui même.


Le bilan que l'on tire de l'Antiquité c'est que les relatons internationales existent, que des outils, des techniques ont commencés à être développés. De plus, on cerne la constante de l'époque, chaque communauté va chercher sa sécurité en assujettissant ses voisins, pour que les ennemis cessent d'être des ennemis. La paix se fait en construisant des empires. \\
La grande faiblesse de cette méthode est que dès que le joug militaire se relâche, les différents peuples n'aspirent qu'à leur liberté.


\subsection{Le Moyen-Âge}

Le Moyen-âge va effacer tous les progrès du droit fait jusque là. Le droit privé va se confondre avec le droit publique. C'est des héritages que se créent les différents royaume.


Exemple: en 800, Charlemagne conquiert l'Europe. Mais quand il meurt, ses trois fils héritent chacun d'un bout du royaume. \\
De l'autre côté de la méditerrané, l'exemple est semblable avec le califat islamique, qui finira aussi par s'effondrer sur lui même. 


D'héritage en héritage, l'autorité va se morceler, les communautés politiques se réduire. Cela conduit à la féodalité. La reconstruction de vrais États va dépendre de plusieurs facteurs: la menace extérieure va créer une idée d'identité, d'appartenance commune. Il y a deux pouvoirs qui vont re-centraliser l'autorité, le pouvoir du Vatican et le pouvoir du Saint Empire Germanique.

\section{Naissance et développement des États}

Le développement des États est un processus long et qui n'est pas homogène dans toute l'Europe. Dès le 13ème siècle, on peut déjà parler de l'État Français, mais pour l'Italie ou l'Allemagne, cela n'est vrai qu'à partir du 19ème.

\subsection{La renaissance et la période moderne}

La renaissance est une période de re-découverte pré-médiéval, celle des arts, de la pensée gréco-romaine, mais aussi la renaissance du commerce. Grâce à cette montée en puissance des échanges, les rapports entre les communautés politiques vont évoluer. Les Européens vont découvrir par delà leurs divisions politique une identité commune. Cela va s'accentuer par la découverte de peuples non européens. 


\subsubsection{L'établissement du jus publicum europaeum}

Les États vont se construire en opposition à deux puissances qui les menace, l'empereur et le Vatican. Les Rois ont une faible valeur politique à l'époque. Le Roi va donc devoir gagner en puissance et retrouver une autorité directe sur le royaume. Sur le plan externe, le Roi va devoir s'imposer comme étant autonome, tant par rapport à l'empereur qu'au Pape. \\
Le Roi est souverain que si il n'a pas de supérieur (comme le Pape ou l'empereur) et si il a le commandement interne. Au tournant de l'an 1000, les Rois vont donc chercher à redevenir souverain. \\
Le Roi Philipe Le Bel va notamment refuser une décision du Pape qui souhaite contrôler les décisions de justice du Roi de France. L'autorité de la Papauté se limite donc à la spiritualité. En même temps, Le Bel va lutter contre l'Empereur qui se considère suzerain du Roi de France et qui lui demande donc de lui rendre hommage. Le Bel refusera. \\
Il n'existe plus donc, hors de France, un pouvoir supérieur au Roi. \\
Concernant la souveraineté interne, la politique royale va mettre quelques siècles à unifier le royaume. Mais l'essentiel sera fait en 1477 où le Roi va récupérer de nombreux duchés. 


Ce phénomène va se produire dans d'autres pays, comme en Suisse ou en Espagne. La transformation est donc radicale. Coexistent en Europe plusieurs communautés politique égales entre elles. Cela se confirmera en 1648, par les traités de Westphalie, à la suite d'une guerre où le Saint Empire Romain sera vaincu. Ce traité impose la reconnaissance de la souveraineté de tous les princes allemands. \\
L'empire va être décomposé en 350 territoires distincts. Cela signe la fin de la féodalité et la naissance des relations internationales. L'égalité et la souveraineté deviennent la charte constitutionnel de l'Europe. 


\subsubsection{L'universalisation asymétrique des rapports internationaux}

Du droit publique européen, on va passer à un droit universel. Asymétrique car on ne va pas créer un droit international égal pour tous, mais un droit qui s'applique différemment aux pays non européens. \\
Lors des premières découvertes, la question se pose chez les européens de savoir si les peuples découverts sont humain ou non. Et si ils le sont, quels droits ont-ils ? \\
Un juriste espagnol va tenter de répondre à cette question. Pour lui, les Indiens sont des hommes, ils ont une âme, sont création de Dieu et ont donc des droits. Il prétend étendre les règles du jeu européennes aux nouveaux peuples. Sa théorie aura très peu de succès. \\


Il y a donc deux plans distincts: les relations entre européens qui sont fondés sur la souveraineté et l'égalité et le rapport entre les européens et le reste du monde qui est un simple rapport de force. La question des européens va alors de savoir comment conquérir un territoire "sauvage". \\
Les européens demanderont au Pape d'arbitrer. Celui-ci octroiera au Portugal l'intégralité de l'Afrique et de l'Asie à condition d'évangéliser les populations. Un prochain Pape, % À vérifier
Nicolas VI va "partager" le monde entre l'Espagne et le Portugal. Cette décision va être le moteur de la création du droit international.


Les Rois exclus vont entretenir des armés de juristes pour faire effondrer cette autorité papale. Ils vont affirmer un principe fondamental, la liberté des mers. Cela signifie que tous les États ont le droit de naviguer sur tous les océans et de s'approprier toutes les terres inoccupés (par les européens). \\
C'est la base du commerce international: la lutte contre le monopole. \\ 
Grosus proclame la mer propriété commune de tous. Il affirme très tôt l'existence d'un patrimoine mondial, commun à tous qu'aucun État ne peut s'approprié. \\
Cela va s'imposer car il y a beaucoup plus d'États qui sont lésés par le partage pontifical. Les terres non possédées par les européens sont considérées comme des "res nulius" donc réputées n'appartenir à personne.


Cette période de grandes découverte va permettre l'ascension de sociétés privés. Les Rois n'ont pas les moyens de découvrir par eux même le monde et vont donc déléguer ce rôle à des "compagnies" (Compagnie anglaise des Indes par exemple).

\subsection{Le 19e siècle}

Le 19e peut être vu comme la continuité des siècles précédents. En Europe, le modèle étatique se consolide définitivement. Ailleurs, l'emprise coloniale européenne s'étend mais connaît ses premières contestations.

\subsubsection{L'achèvement de la construction étatique en Europe}

La révolution Française va être l'aboutissement de la construction de l'État. Les guerres napoléonienne vont permettre de réduire drastiquement le nombre d'État en Europe. \\
En 1815, le congrès de Vienne va redécouper l'Europe. Cela sera aussi une première prise en compte de la valeur négative de la guerre. Il va se créer la sainte alliance qui va chercher à maintenir la paix en Europe. En 1831, cette sainte alliance intervient en Hollande pour créer la Belgique indépendante. \\
La sainte alliance va imposer des règlements territoriaux pour créer de nouveaux États suite à la chute de l'Empire Ottoman, comme la Grèce en 1821. \\
À la fin du 19e siècle, d'autres États vont se former sur cette chute, notamment les pays des Balkans. 


Entre 1861 et 1871 se crée l'Italie, les nombreuses provinces se réunissant autour du Royaume de Sardaigne.


Concernant l'Allemagne, la Prusse va chercher à conquérir ses voisins et proclamera le IIe reich en 1871 juste après la victoire contre la France. C'est à partir de cette période que l'Europe à la physiologie que l'on lui connaît aujourd'hui.

\subsubsection{Les mutations coloniales de l'Europe}

Le 19ème siècle fait l'objet de deux phénomènes inverses, les européens étendent leurs colonie mais aussi accordent les premières indépendances.


Tout au long du 19ème, 10 États européens vont se partager le monde via les colonies. \\ 
La domination européenne ne passe pas que par la colonisation, comme en Chine ou au Japon où les européens vont leur déclarer la guerre régulièrement afin de leur arracher des traités pour s'ouvrir au commerce qui pourra enrichir les européens. C'est une sorte d'impérialisme.


En même temps que l'Europe se partage l'Afrique (congrès de Berlin), l'Europe subit ses premières revendications indépendantistes. En 1776, les États-Unis deviennent indépendants. L'indépendance sera reconnu par les anglais en 1783 par le traité de Paris. \\
La France va aider les États-Unis à prendre leur indépendance. Napoléon Ier vendra la Louisiane pour financer ses guerres. La France n'agit pas par anti-colonialisme mais bien par stratégie. \\
Entre 1810 et 1830, les pays d'Amérique Latine vont prendre leur indépendance. \\
Cela crée de nombreux nouveaux États qui vont réclamer leur souveraineté comme l'ont fais les européens. C'est à ce moment là, la fin du droit publique européen au profit du droit international. 


\section{Conclusion}

Il y a une tentative récurrente de certains acteurs à dominer le reste du monde. Les États sont dans une dynamique impérial. L'idée est que c'est par la conquête qu'un État se renforce. \\
Les sentiments nationalistes, très présent encore aujourd'hui, est l'oeuvre du 19e siècle. \\
Comme les tentatives de construction d'empire par la force échouent, on va essayer de construire la paix par le droit.

\chapter{Les relations internationales après 1919: La paix par le Droit}












\end{document}
