\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de droit constitutionnel (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

\subsubsection{La limitation du pouvoir de révision}

Qu'est-ce qu'une limitation ? Limiter c'est tracer une ligne entre le licite et l'illicite. Limiter, c'est donc interdire. Limiter peut également signifier rendre plus difficile à atteindre. \\
Les limitations du pouvoir de révision peuvent concerner:
\begin{itemize}
\item l'encadrement du pouvoir de révision ;
\item l'interdiction du pouvoir de révision.
\end{itemize}


Est dite "souple" la constitution qui peut être modifiée selon une procédure similaire à la procédure législative ordinaire. Si la procédure de révision est identique à la procédure législative, alors il n'y a plus de constitution au sens formel. \\
Est dite "rigide" la constitution qui ne peut être modifié qu'en application d'une procédure plus contraignante que la procédure législative ordinaire. Le degré de rigidité d'une constitution est proportionnel à l'importance des contraintes pesant sur le pouvoir de révision. 


Parmi les contraintes possibles, les procédures de révision peuvent être assujetties à:
\begin{itemize}
\item un délai incompressible, soit pour prolonger la durée de la procédure de révision, soit pour établir un intervalle minimum entre deux révisions ;
\item une étape supplémentaire ;
\item l'exigence d'une majorité renforcée.
\end{itemize}
Par exemple, l'article 284 de la Constitution Portugaise dispose "L'assemblée de la République peut réviser la Constitution, à l'expiration d'un délai de cinq ans à compter de la publication de la dernière loi de révision". 


Il existe des interdictions du pouvoir de révisions:
\begin{itemize}
\item Interdiction circonstancielle: il est interdit de modifier la Constitution dans certaines circonstances.\footnote{Par exemple, la Constitution Espagnole dispose dans l'article 169 "On ne pourra pas entreprendre une révision constitutionnelle en temps de guerre"}
\item Interdiction matérielle: il est interdit de réviser certaines dispositions de la Constitution en toutes circonstances.\footnote{Art 1er de la Constitution Tunisienne de 2014 "La Tunisie est un État libre, indépendant, et souverain, l'Islam est sa religion, l'Arabe sa langue et la République son régime. Il n'est pas permis d'amender cet article."}
\end{itemize}


En règle générale, les interdictions matérielles visent à protéger les valeurs essentielles reconnues par le pouvoir constituant originaire ou bien à empêcher la mise en place d'un régime politique différent. \\
Ceux qui défendent la légitimité de limites matérielles expliquent que ces limites sont absolues. Par conséquent, ils estiment qu'il est interdit de réviser les interdictions de réviser pour déroger aux valeurs protégées ou modifier la nature du régime. \\
Certains partisans des interdictions absolues défendent la thèse selon laquelle l'interdiction de modifier les valeurs essentielles reconnues par la constitution n'a pas sa source dans la constitution mais dans une norme ou idée qui lui est supérieure. \\
La supra-constitutionnalité désigne l'idée selon laquelle certains éléments de la Constitution sont par essence situés à un échelon supérieur et, à ce titre, qu'ils doivent être placés hors d'atteinte du pouvoir de révision. Comment peut-on répondre à cet argument ? \\
D'abord, en niant l'existence d'une supra-constitutionnalité dont la consistance paraît floue. Ensuite, en modifiant les termes de la question: même si on admet que le pouvoir de révision est limité par des interdictions. Qui sera juge du respect des limites ? Pour les partisans de la liberté du pouvoir de révision, ce doit être l'organe habilité à réviser la constitution (car il est le plus légitime). Pour les partisans d'une limitation du pouvoir de révision, ce doit être le gardien de la Constitution (le juge constitutionnel, par exemple). \\
En France, le CC refuse de contrôler les lois de révision (décision n°2003-469 DC du 26 Mars 2003). En Italie, le CC admet le contrôle des lois de révisions et admet l'existence d'une supra-nationalité. 

\section{La garantie de la constitution}

La question de la garantie de la constitution se ramène à savoir comment sanctionner la violation des normes constitutionnelles par les pouvoirs publics ou les citoyens ? On observe une tendance à la réduction du sujet de la garantie de la constitution à la question de la subordination de la loi à la constitution. \\
On va donc se poser la question suivante: qui est suffisamment légitime pour s'opposer à la volonté des représentants du Peuple au nom d'une violation de la constitution ? \\
Les potentiels gardiens de la Constitution sont:
\begin{itemize}
\item l'organe constituant ;
\item le peuple\footnote{Le "droit à l'insurrection"} ;
\item le Chef de l'État ;
\item une Chambre du Parlement ;
\item les juges ordinaires ;
\item la Cour Constitutionnelle. 
\end{itemize}
Dans l'immense majorité des cas, ce sont des institutions politiques qui sont habilitées, expressément ou non, à veiller au respect de la Constitution.

\subsection{La garantie non juridictionnelle de la constitution}

\subsubsection{La protection par un organe parlementaire}

Pour certains, la mission de protection de la constitution doit être confiée à un organe parlementaire, compte tenu de la légitimité de ses membres et de leur expérience. Sieyès en 1974 définit et propose un "jury constitutionnaire" qui serait "un véritable corps de représentants(...)avec pour mission spéciale de juger les réclamations contre toute atteinte qui serait portée à la constitution".  Assemblée composée de 108 membres, choisis par les chambres parmi les anciens parlementaires. \\
En france, la première protection de la constitution par un organe se fait en 1799 par le Sénat conservateur "maintient ou annule tous les actes qui lui sont déférés comme inconstitutionnels par le Tribunat ou par le Gouvernement..." (Art 21).

\subsubsection{La protection par le Chef de l'État}

Pour certains, la mission de protection de la constitution doit être confiée au Chef de l'État, compte tenu de son rôle de garant de la continuité de l'État. Par exemple, l'article 5 de la Constitution française dispose "Le Président de la République veille au respect de la Constitution. Il assure, par son arbitrage, le fonctionnement régulier des pouvoirs publics ainsi que la continuité de l'État". 

\subsection{La garantie juridictionnelle de la Constitution}

La fonction de justice constitutionnelle englobe tous les contentieux où un juge, quel qu'il soit, est amené à contrôler si une norme juridique, quelle qu'elle soit, est conforme à la constitution, et, le cas échéant, sanctionne sa méconnaissance. \\ 
La fonction de justice constitutionnelle peut être assurée:
\begin{itemize}
\item par tous les juges de l'État avec à leur sommet une cour suprême ;
\item par un juge spécialisé que l'on nomme cour constitutionnelle ;
\item Par tous les juges et la cour constitutionnelle. 
\end{itemize}

\subsubsection{La protection par les juges ordinaires}

La protection de la constitution est confiée à un juge ordinaire, lorsque celui-ci peut déclarer une norme juridique contraire à la Constitution. La sanction de la violation de la constitution par le juge ordinaire est: soit l'inapplication de la norme inconstitutionnelle dans le litige qui lui est soumis, soit la suppression de l'ordonnancement juridique. \\
Le problème se pose quand on se demande si le juge peut contrôler l'inconstitutionnalité d'une loi. En Grèce, la constitution de 1975 habilite les juges ordinaires à contrôler la constitutionnalité des lois. Aux États-Unis, tout juge peut contrôler si une loi fédérale méconnaît la Constitution fédérale depuis l'arrêt de la Cour suprême Marbury versus Madison du 24 Février 1803. \\
En France, le juge ordinaire refuse de contrôler si une loi méconnaît la constitution. Depuis 2010, le juge peut, à la demande d'un justiciable, renvoyer au Conseil Constitutionnel la question de conformité d'une loi à la Constitution. La fonction de la justice constitutionnelle est partagée en France, le contrôle des lois et des traités est fait par le conseil constitutionnel, alors que le contrôle des normes infra-législatives relève des juridictions ordinaires. 

\subsubsection{La protection par la Cour Constitutionnel}

La CC est un tribunal créé par la Constitution pour connaître spécialement du contrôle de constitutionnalité des lois, situé hors de l'appareil juridictionnel. \\
Le contrôle de la loi par la CC peut intervenir: après son adoption par le Parlement et avant la promulgation par le Chef de l'État (contrôle à priori) ; après sa promulgation par le Chef de l'État, en règle générale au moment de son application (contrôle à posteriori). 


On peut se demander si il est légitime qu'une cour constitutionnelle puisse censurer le législateur alors même que ses membres ne sont pas désignés par le corps électoral ou responsables devant lui ? La légitimité étant la qualité d'une personne ou d'une chose qui est conforme à une valeur ou à un idéal à atteindre. \\
Si on estime que la valeur de référence réside dans la défense des droits fondamentaux, alors la cour constitutionnelle est légitime dès lors qu'elle veille à leur protection et ce, contre l'ensemble des autres pouvoirs publics (législatifs, exécutif, mais également pouvoir constituant dérivé). \\
À l'inverse, si on estime que la valeur de référence est le respect de la volonté du Peuple, alors la cour constitutionnelle est légitime tant qu'elle exerce sa mission sans porter atteinte à la volonté du Peuple ou de ses représentants. \\
Si on estime que la volonté du Peuple est exprimé par le législateur ordinaire, alors la cour constitutionnelle n'est pas légitime pour contrôler une loi ordinaire. \\
Si on estime que la volonté du peuple est exprimée par le législateur constituant, alors la cour constitutionnelle est légitime pour contrôler une loi ordinaire mais pas pour une loi constitutionnelle. 


\chapter{La constitution matérielle}

\section{L'organisation des pouvoirs}

\subsection{Le principe de la séparation des pouvoirs}

"Tout serait perdu si le même homme, ou le même corps des principaux, ou des nobles, ou du peuple, exerçaient ces trois pouvoirs: celui de faire les lois, celui d'exécuter les résolutions publiques et celui de juger les crimes ou les différends des particuliers" Montesquieu, De l'esprit des lois, 1748. \\
La garantie de la séparation des pouvoirs est garantie dans l'article 16 de la DDHC "Toute société dans laquelle la garantie des Droits n'est pas assurée, ni la séparation des pouvoirs déterminée, n'a point de Constitution". \\
La constitution doit donc séparer les pouvoir pour garantir les droits. \\
Cependant, il y aura deux interprétations différentes, une française, et une autre américaine. \\
La première interprétation de ce principe est une technique constitutionnelle qui combine deux règles. Ces deux règles sont de, premièrement, rendre les organes indépendants. Il faut créer des organes mutuellement indépendants, ce qui signifie que les individus qui composent chacun de ces organes ne doivent pas être nommés par les autres organes et surtout qu'ils ne soient pas révocables par eux. Deuxièmement, la règle de la spécialisation fonctionnelle où chaque organe est spécialisé dans une des fonctions de l'État. Un organe ne doit exercer qu'une seule fonction et entièrement.  \\
Le résultat escompté de la combinaison de ces deux règles est que, selon une formule célèbre, "le pouvoir arrête le pouvoir" (Montesquieu, De l'esprit des lois, 1748). \\
Mais cette interprétation présente deux faiblesses: ainsi entendu, le principe de la séparation des pouvoirs est incapable de garantir contre le despotisme de l'organe législatif. En outre, comment assurer une modération du pouvoir de chacun des organes si ils ne peuvent pas interagir les uns avec les autres, ni du point de vue organique, ni du point de vue fonctionnel ?


2ème interprétation du principe de séparation des pouvoirs: pour les auteurs de la DDHC, cela consistait simplement à ne pas donner les pouvoirs à une même autorité. \\
"La grande sécurité contre une concentration progressive de plusieurs pouvoirs dans le même département, consiste à donner à ceux qui administrent chaque département les moyens constitutionnels nécessaires et les motivations personnelles pour résister aux empiétements des autres" (James Madison, Le Fédéraliste) \\
Le mécanisme de la "balance des pouvoirs" exige que le pouvoir politique soit divisé entre une pluralité d'organes et exclut tant la spécialisation de la fonction législative que l'indépendance mutuelle des organes exécutifs et législatifs. 

\subsection{La classification des régimes politiques}

La première classification a été faite par Aristote (cf "Politique"). \\
Les classifications contemporaines des régimes politiques sont très éloignés de celle d'Aristote (qui sera néanmoins reprise par Montesquieu et Rousseau). \\
En Science Politique, on classe les régimes en fonction du degré de consensus exigé des gouvernés:
\begin{itemize}
\item les régimes pluralistes légitiment les désaccords politiques ;
\item les régimes autoritaires prohibent l'expression publique des désaccords politiques ;
\item les régimes totalitaires ambitionnent de faire disparaître les désaccords politiques en remodelant les mentalités.
\end{itemize}
En droit constitutionnel, il existe de nombreuses classifications des régimes politiques qui utilisent des catégories et des critères différents. \\
Par exemple, Hans Kelsen oppose deux types de régimes politiques: la démocratie est le régime dans lequel les normes juridiques générales et abstraites (lois) sont produites par ceux qui y sont soumis ; l'autocratie est le régime dans lequel ces normes sont produites par d'autres. \\
La classification traditionnelle des régimes politiques vise les gouvernements représentatifs qui adhèrent au principe de la séparation des pouvoirs et organise une balance des pouvoirs. \\
Il existe plusieurs façons d'établir la classification traditionnelle mais on retrouve toujours les mêmes catégories principales: le régime parlementaire et le régime présidentiel. \\
La classification que l'on retiendra reprend ces deux catégories et repose sur un critère unique de distinction: l'existence ou l'absence de la responsabilité politique de l'organe exécutif devant l'organe législatif.

\subsubsection{Le régime parlementaire}

Le gouvernement est responsable politiquement devant le parlement. \\
Est politiquement responsable un organe qui doit rendre des comptes de ses actions devant un autre organe qui peut juridiquement le révoquer. La responsabilité politique repose sur l'existence d'une norme juridique qui habilite un organe à contraindre un autre organe à démissionner en raison d'une divergence d'opinions politiques. \\
L'avantage du critère tiré de la responsabilité politique tient à ce que cette responsabilité constitue le socle de la logique politique inhérente au parlementarisme: l'unité de vues entre la majorité parlementaire et le gouvernement. \\
La question de confiance est la procédure par laquelle le Gouvernement engage sa responsabilité politique devant le Parlement en lui demandant de lui accorder sa confiance. Si la défiance l'emporte, le Gouvernement doit démissionner. \\
La motion de censure ou de défiance est la procédure par laquelle le Parlement entreprend de son propre chef, d'obtenir la démission du Gouvernement. \\
Si la défiance l'emporte, le Gouvernement doit démissionner. 


Le régime parlementaire est souvent présenté comme un régime de collaboration ou de fusion des pouvoirs exécutif et législatif: le Parlement et l'Exécutif exercent chacun une part de la fonction législative et de la fonction exécutive ; ces organes sont dépendants l'un de l'autre dans le sens où le Parlement peut renverser le Gouvernement et, en contrepartie, l'Exécutif peut dissoudre le Parlement.


Les régimes parlementaires ne sont pas tous semblables. Au delà de leur point commun, il existe des variations importantes. \\
Le régime parlementaire est dualiste (ou orléaniste) lorsque le Gouvernement est non seulement politiquement responsable devant le Parlement, mais également devant le Chef de l'État. \\
Il y a donc une double responsabilité politique du gouvernement qui implique une entente entre le Chef de l'État et le Parlement et contraint à leur collaboration.


Le régime parlementaire est moniste lorsque le Gouvernement est seulement responsable politiquement devant le Parlement. \\
Il existe en principe un équilibre entre la majorité parlementaire et le Gouvernement qui en procède. \\
Lorsque l'équilibre est rompu et que l'avantage bascule durablement au profit de l'un des deux organes, le régime parlementaire évolue en deux modèles opposés: le régime d'assemblée et le gouvernement de cabinet. \\
Le régime d'assemblée est un régime parlementaire caractérisé par l'affaiblissement des organes exécutifs et l'omnipotence du Parlement (ex: IVe République Française). \\
Le Gouvernement de cabinet ou régime primo-ministériel est un régime parlementaire caractérisé par la prépondérance de l'organe exécutif et l'affaiblissement du Parlement (ex: Royaume-Uni).

\subsubsection{Le régime présidentiel}

Le régime présidentiel est celui dans lequel on trouve un Chef de l'État irresponsable politiquement, assisté de ministres qui sont également politiquement irresponsables devant le parlement. \\
Dans ce type de régime, le Chef de l'État ne peut pas dissoudre le Parlement. \\
Le régime présidentiel est, à tort, présenté comme un régime de séparation "stricte" ou "rigide" des pouvoirs, c'est à dire qu'il serait caractérisé par une spécialisation absolue des fonctions et une indépendance totale des organes. \\
Le régime présidentiel est parfois confondu avec un régime présidentialiste, dans lequel le Chef de l'État est l'organe dominant du régime, les autres organes lui étant tous subordonnés. \\
Il existe une responsabilité pénale du Chef de l'État et des ministres devant le Parlement dans les régimes présidentiels, tout comme dans certains régimes parlementaires. \\
La distinction de la responsabilité politique et de la responsabilité pénale n'est pas toujours évidente en droit constitutionnel car ce sont souvent les mêmes organes qui interviennent pour juger. Comment alors distinguer la responsabilité pénale des ministres de la responsabilité politique du Gouvernement lorsque les mêmes organes la mettent en cause ? \\
Quatre critères pour distinguer:
\begin{itemize}
\item le caractère individuel ou collectif de l'engagement ;
\item le motif de l'engagement de la responsabilité ;
\item la procédure de jugement ;
\item le type de sanction.
\end{itemize}

\section{La protection des droits et des libertés}

\subsection{La doctrine de l'État de droit}

La doctrine de l'État de droit defends l'idée que les gouvernants ne sont pas placés au dessus des lois, mais qu'ils exercent une fonction encadrée et régie par le droit. \\
Le concept d'État de droit (Rechtsstaat) est apparu au cours du XIXe siècle dans la pensée juridique allemande. \\
Selon les auteurs et les époques, l'État de droit c'est: soit l'État qui agit au moyen du droit et est assujetti au droit (conception formelle) ; soit l'État dont le droit comporte certains attributs intrinsèques (conception matérielle).


L'État de droit est un type particulier d'État, soumis à un "régime de droit", c'est à dire dont l'action est entièrement subordonnée au droit: ses divers organes ne peuvent agir qu'en vertu d'une habilitation juridique et faire usage que des moyens autorisés par le droit.


L'État de droit est entendu comme impliquant, en plus de la dimension formelle, l'adhésion à un ensemble de principes et de valeurs bénéficiant d'une consécration juridique explicite. \\
Il existe deux aspects de l'État de droit dans la conception matérielle: l'impératif de sécurité juridique (le droit doit être clair, précis, stable et prévisible) ; la protection des droits et libertés fondamentaux.

\subsection{La consécration des droits fondamentaux}

L'approche matérielle consiste à définir les droits fondamentaux en fonction de leur objet. \\
Pour certains, il s'agit des droits et libertés attachés à l'être humain et qui garantissent l'existence de sa personne. \\
Pour d'autres, il s'agit des droits et libertés qui garantissent l'épanouissement de l'individu. \\
L'approche matérielle est subjective.


L'approche formelle consiste à définir les droits fondamentaux comme les droits et libertés qui s'imposent aux pouvoirs législatif, exécutif et juridictionnel parce qu'ils sont protégés par la Constitution ou les traités internationaux. \\
Les droits fondamentaux rendent compte de la constitutionnalisation et de l'internationalisation de la protection des droits et libertés qui se développent à partir de 1945. Leur respect s'impose désormais même au législateur. \\
Quelle que soit l'approche de l'État de droit, c'est le juge (constitutionnel, ordinaire, international, européen) qui est considéré comme le gardien des droits fondamentaux. \\
Le triomphe de la doctrine des droits fondamentaux pose la question de sa compatibilité avec la conception traditionnelle de la démocratie. \\





\end{document}
