\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Sociologie (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle


\section{L'étude du suicide}


Durkheim souhaite montrer que le suicide n'est pas quelque chose d'individuel mais relève plutôt du fait social. Aborder le suicide de cet angle là, permet de comprendre le phénomène du suicide et ses variations. 


La démarche de Durkheim va se faire en trois temps: il va déjà montrer qu'il existe des régularités statistiques qui montrent que le suicide n'est pas un phénomène imprévisible, les facteurs qui sont couramment évoqués à l'époque ont en fait un effet quasi nul. \\
Dans un second temps, il va montrer que d'autres facteurs sont beaucoup plus important comme la religion, le sexe, l'age, le lieu de résidence. \\
Dans un troisième temps, il va proposer une analyse théorique sur ces variations afin de les comprendre au regard de l'organisation sociale.


Durkheim va commencer par faire une collecte statistiques sur le suicide à partir des registres de l'état civil. \\
Ensuite, il va définir préalablement ce sur quoi il travaille, c'est à dire le suicide: "on appelle suicide tout cas de mort qui résulte directement ou indirectement d'un acte positif ou négatif accompli par la victime elle même et qu'elle savait devoir produire ce résultat. \\
Il s'attaque ensuite au coeur de la démonstration: il doit montrer que le suicide est un fait social. "Si on considère l'ensemble des suicides commis dans une société donnée pendant une unité de temps donnée, on constate que le total ainsi obtenu n'est pas une simple somme d'unités indépendantes, mais qu'il constitue par lui-même un fait nouveau et sui generis\footnote{Par lui même}, qui a son unité et son individualité, sa nature propre par conséquent, et que, de plus, cette nature est éminemment sociale." C'est à dire que, pris un à un, les suicides ne sont pas des faits sociaux, mais dans son ensemble, le phénomène est bel et bien social car:
\begin{itemize}
\item 1er constat: régularité des taux de suicide d'une année sur l'autre pour une même société
\item 2ème constat: les taux de suicide sont très différents d'une société à l'autre 
\end{itemize}

"Chaque société a donc, à chaque moment de son histoire, une aptitude définie pour le suicide." \\
S'ensuit une réfutation des théories antérieures, Durkheim montre que le suicide n'est pas lié au climat ou à la température, ni à l'hérédité familiale ou génétique. Il expliquera que c'est une question d'intensité de la vie sociale. Il réfute aussi le facteur imitation de Gabriel Tarde.


Durkheim va essayer de saisir statistiquement si le taux de suicide varie en fonction d'un certains nombre de facteurs comme le lieu de résidence, le sexe, la religion, le statut matrimonial. Il recherche un lien systématique entre des variables, il appelle ça des "variations concomitantes" que l'on appelle aujourd'hui corrélation. Pour cela, une relation doit être régulière et vérifiée dans son ensemble. \\
Il s'agit de vérifier si la relation entre le suicide et le sexe subsiste si on la considère à age égal, même lieu de résidence, même statut matrimonial etc. On fait ça pour toutes les autres variables.


Durkheim met donc en évidence que:
\begin{itemize}
\item Le taux de suicide s'accroît avec l'age
\item il est supérieur chez les hommes que chez les femmes
\item supérieur à Paris qu'en province
\item il varie également avec la religion, les protestants se suicident plus que les catholiques qui se suicident plus que les juifs
\item la famille protège du suicide, plus elle est nombreuse, moins le taux de suicide est élevé
\end{itemize}


\subsection{L'analyse théorique de ces causes sociales}

Il reste à Durkheim la tâche de proposer une explication générale du suicide. Après avoir mis en lumière plusieurs corrélations, il va pourvoir expliquer que: \\
Le taux de suicide varie en fonction du degré d'insertion de l'individu dans la communauté à laquelle il appartient.


Il isole donc trois types de suicide, le suicide égoïste par défaut d'intégration, le suicide altruiste (une forme de fanatisme, mais ce terme ne serai pas correct car porte un jugement de valeur) par excès d'intégration et le suicide anomique (défaut de règles, la société n'offre pas suffisamment de cadres intégrateurs). Ce que Durkheim appelle l'anomie, c'est un état de désorganisation conjoncturelle de la société causée par des bouleversements sociaux ou économique de grande ampleur. En clair, en crise économique, le taux de suicide est en forte augmentation, mais ce n'est pas la pauvreté qui favorise le suicide, mais le fait que la pauvreté s'abatte soudainement sur une société. \\
Le taux de suicide augmente aussi en période de prospérité économique. Le trait commun entre la période de prospérité et la période de crise, c'est le décalage conjoncturelle entre ce que l'on attend et ce que l'on a réellement. Ces deux périodes entraînent donc une dérégulation des règles sociales et donc des cadres intégrateurs d'où le nom d'anomie. \\ 
Le suicide est donc un symptôme de défaut d'intégration.


\subsection{Actualité des thèses de Durkheim}

Les données statistiques de Durkheim étaient imparfait de par les moyens de l'époque. On est donc aujourd'hui beaucoup plus précis. Mais la méthode de Durkheim reste une référence. \\
Aujourd'hui, au niveau du suicide, beaucoup de choses constatées par Durkheim restent vrais, comme la famille qui protège toujours du suicide. Cependant, désormais, la ville protège plus du suicide que la campagne.



\end{document}
