\part{Le cadre géographique des relations internationales}

La géographie est un aspect fondamental des relations internationales car c'est nécessairement sur une étendue que se déroule l'objet des relations internationale. \\
Avoir un territoire, c'est la première richesse d'un État, car il a autorité sur celui-ci afin de l'exploiter. À qui appartient la richesse ? Sous quelle autorité est la population ? etc. \\
Le territoire est un facteur de répartition des compétences. La géopolitique, à partir des territoires, cherchent à comprendre les décisions politiques, ce n'est pas le sujet ici. Ce qui nous intéresse est de savoir si un territoire donnée peut faire l'objet d'une activité humaine, quelle activité et par qui. \\
Les États sont en lutte pour savoir qui peut s'approprier des terres, la mer, voire même les corps célestes.  

\chapter{La terre}
La notion de territoires terrestres est indissolublement lié à la notion d'État. Car seul les États peuvent posséder des territoires terrestres. L'État est donc l'acteur unique de la répartition territoriale des espaces.

\section{Comment un État acquiert un territoire ?}

Il faut distinguer deux périodes, une première période avec l'apparition de territoire sans maître (sous entendu sans peuple européen et sans maître européen), et une deuxième où tous les territoires sont occupés.

\subsection{Les territoires sans maître}

Dans un premier temps, c'est le pape qui va attribuer les territoires. \\ 
Dans un deuxième temps, ce sera la découverte qui permet l'attribution du territoire. Or, ceci est extrêmement artificiel car même si on ne revient pas sur ce territoire, il est toujours la propriété du découvreur. De plus, les premiers s'étant lancer à la conquête du monde sont avantagés. \\
À la découverte, on va attribuer l'idée de l'effectivité, c'est à dire occuper ce territoire. Cette théorie a été consacrée en 1928 dans un arbitrage: "l'affaire de l'île de Palmas" entre les États-Unis et l'Espagne. L'arbitre Max Huber va rendre une sentence arbitrale. Il va devoir déterminer qui a valablement pris possession d'un territoire sans maître. Il dira "l'acquisition valable d'un territoire suppose l'exercice réel des activités étatiques sur ce territoire". Ces activités sont: une présence régulière sur place ; acte d'administration ; avoir établi une autorité ; prendre des mesures d'exploitation économie du territoire ; être en mesure de défendre ce territoire contre les attaques extérieures.  \\

\subsection{Les territoires étatiques}

Aujourd'hui, quasiment tous les territoires terrestres sont soumis à une possession étatique. Un seul territoire n'est pas approprié, l'antarctique. En 1959 est conclu un traité sur l'antarctique qui gèle pour un temps le droit de s'approprié l'antarctique. En revanche, il peut être utilisé à des fins pacifiques. \\
Tous les autres territoires sont contrôlés par un État, comment donc les acquérir ?

\subsubsection{Par la conquête militaire}

La guerre sera pendant longtemps, un moyen normal pour s'emparer d'un territoire. En 1904, Suquet écrit "Les États considèrent l'acquisition par voie de conquête comme meilleure de toutes" \\
Suite à la conclusion du pacte de la SDN, on va considéré que la guerre n'est plus un mode d'acquisition valide de nouveaux territoires. Il sera affirmé en 1932 en politique. Le secrétaire d'état des USA Stimson, suite à l'invasion de la Mandchourie, va adressé à la Chine et au Japon disant que les États-Unis ne reconnaîtront aucune acquisition de territoire résultant de l'usage illicite de la force. Cette position des États-Unis sera généralisé à l'assemblé des nations un an plus tard. \\
En 1933, la SDN adopte une résolution à l'unanimité qui déclare "Il appartient aux membres de la SDN de ne reconnaître aucune situation qui pourrait résulter de moyens contraires au pacte de la SDN ou au pacte de Paris." \\
Cette évolution sera confirmé dans la charte des Nations Unies, article 2, §4 "Les États s'abstiennent dans leurs relations internationales à l'usage de la force soit contre l'intégrité territoriale de tout État, soit contre l'intégrité politique." \\
En 1970, l'assemblé générale des Nations Unies va adopter la résolution 2625: "Nul acquisition territoriale obtenu par la force ne sera considérée comme légale" qui sera répétée à de nombreuses reprises par le conseil de sécurité lors de conflit. \\
Il existe une exception: lors de la sécession. Cela commence par une guerre civile. En 1991, les différentes régions de l'ex-Yougoslavie vont prononcer leur indépendance, la Serbie luttant contre les indépendants. \\
Plus récemment, c'est au Kosovo (province de la Serbie) que s'est déroulée la même situation, le Kosovo a été placé sous administration internationale et en 2008, le Kosovo prononce son indépendance. Les alliés de la Serbie vont demander à la CPI si cette prononciation d'indépendance était légale. La CPI déclarera que rien n'interdit la sécession. Rien ne l'autorise non plus. 

\subsubsection{La cession conventionnelle}

Il s'agit d'un accord entre un État qui cède son territoire et un autre État qui l'acquiert. La France cède à la fin du 18e siècle la Louisiane aux États-Unis. Les États-Unis achèteront l'Alaska à la Russie. \\
Pendant longtemps, le territoire a été considéré comme un patrimoine du souverain, il n'y a donc rien de choquant à vendre, voire louer un territoire. La Chine louera Hong-Kong à la Grande-Bretagne pour un siècle. \\
Cependant, ces situations sont devenus extrêmement rares, car ces cessions sont considérés comme contraire au droit des peuples à disposer d'eux mêmes. \\
À partir de la fin du 19e siècle, quand une vente est conclu, on ajoute souvent une clause de consultation populaire. \\
Aujourd'hui, on trouve une trace de ce fait à l'article 53 de la Constitution qui comporte les règles concernant la ratification des traités: "Les cessions des territoires ne sont valables que du consentement des populations intéressés". \\
Aujourd'hui, on trouve des traces de cessions de territoire dans le but de créer des frontières plus cohérente, les territoires échangés sont donc minimes: un bout de forêt, un bout de terre etc.


Suite à la révolution Ukrainienne, et l'intérêt de la Russie pour la Crimée, celle-ci annonce son indépendance de l'Ukraine, organise ensuite un référendum pour rejoindre l'État fédéral de Russie. Cela ne viole en aucun cas le droit international. 


\section{Les compétences de l'État sur son territoire}

Le mot compétence signifie, au sens juridique, que c'est un pouvoir juridiquement organisé. Les États possèdent donc un certain nombre de compétences sur leurs territoires que le droit international leur accorde. Sur le territoire terrestre, il possède le maximum de compétences possibles: c'est la souveraineté. Cette souveraineté comporte deux caractères: la plénitude et l'exclusivité.

\subsection{La plénitude de compétence}

\subsubsection{Un principe clair}

La plénitude de compétence signifie que l'État a toutes les compétences sur son territoire, il peut tout faire. Il peut agir si il le veut, dans la mesure où il le veut, dans le sens qu'il veut. L'État a donc le contrôle de ce qu'il y a sur son territoire, personnes comme marchandises. Il fait entrer/sort qui il souhaite. \\
Avant d'entrer sur le territoire d'un État, il faut, en principe, un visa, une autorisation d'entrer. C'est la manifestation de la plénitude de l'État. C'est aussi en principe le cas pour les marchandises que l'État peut faire entrer ou non, selon certaines conditions ou non. \\
Il n'y aucun fondement juridique à cette plénitude. Le simple fait d'être souverain pour un État implique la plénitude de compétence. Il n'y aurai donc aucunes limites, en principe. 

\subsubsection{Les limitations à la compétence de l'État sur son territoire}

Le fait de poser que la souveraineté est pleine et entière signifie que qu'il y a des conditions pour qu'elle soit limité. La CPJI, la Cour Permanente de Justice Internationale donne un arrêt sur l'affaire du Lotus. La CPJI doit décider qui a compétence pour juger le commandant du Lotus. Elle déclarera: "Le droit international régit les rapports entre les États indépendants, les limitations de l'indépendance des États ne se présume donc pas". Quand on présume une chose en droit, on la tient pour prouvée. \\
Cela veut dire qu'un État n'a pas à prouvé qu'il est libre d'agir, c'est aux autres États de prouvé qu'un État est lié par une règle qui limiterai son indépendance. \\ 
Pour limiter les compétences de l'État, il existe trois grandes catégories de règles: l'interdiction (en 1949, les États ont conclus un traité qui interdit la perpétration de génocides) ; les obligations (le pacte de stabilité européen oblige a tenir des comptes en équilibre) ; les limitations (l'État peut toujours agir sur ce qu'il souhaite mais pas comme il le souhaite, lui évitant certains excès, cf Art 9 de la CEDH). 


En principe, la limitation est secondaire, or les États ont tendance à conclure de plus en plus de traités. Chaque traité est une limitation de l'indépendance. Chaque traité a une ampleur différente. La constitution de la Bosnie-Herzégovine est par exemple contenu dans un traité international: l'annexe des accords de Dayton. La Bosnie ne peut donc pas modifier unilatéralement sa constitution qui lui impose entre autre l'économie de marché. 

\subsection{L'exclusivité des compétences}

Dire que l'État possède toutes les compétences ne signifie pas qu'il est le seul à le posséder. Par exemple, deux États peuvent posséder la souveraineté sur un même territoire, cependant cela est devenu rarissime, c'est ce qu'on appelle un co-dominum. \\
Dans l'affaire Lotus, la CPJI disait "La limitation primordiale qu'impose le droit international à l'État est d'exclure tout exercice de sa puissance sur le territoire d'un autre État". \\
Dans l'affaire des îles de Palmas, cela est confirmé "La souveraineté dans les relations entre États signifie l'indépendance. L'indépendance, relativement à une partie du territoire est le droit d'y exercer, à l'exclusion de tout autre État, les fonctions étatiques. La compétence exclusive de l'État en ce qui concerne son propre territoire est le point de départ du règlement de la plupart des questions qui touchent aux rapports internationaux". \\ 
Aucun État ne peut exercer la moindre autorité sur le territoire d'un autre. \\
Il existe deux affaires sur des atteintes dissimulés à l'exclusivité des compétences de l'État. L'affaire Heismein, un dignitaire Nazi qui a eu la responsabilité d'organiser le génocide des juifs. À la fin de la guerre, avant d'être identifié, il va se réfugié en Argentine, qui ne pourra pas l'extradé en Israël pour le juger. Il va être kidnappé en Argentine et se retrouvera en Israël. L'Israël sera fortement soupçonné. \\
L'affaire Arboud, un colonel de l'armée française faisant ses preuves pendant la seconde guerre mondiale. Cependant, il fera partie des putschistes lors du putsch d'Alger, qui portera De Gaulle au pouvoir. Arboud rejoindra l'OAS et créera même un CNR. Arboud s'enfuira en Allemagne où il ne pourra pas être extradé. Quelques semaines plus tard, on le trouvera ligoté devant la préfecture de police de Paris. \\
Il y a donc peu d'atteinte à cette exclusivité et lorsqu'il y en a, on s'arrange pour que ce soit fait clandestinement, considérant que cette violation ait été faite de manière privée.


L'exclusivité est un principe fondamental qui peut être renversé par la preuve d'une règle contraire. Dès lors qu'il existe une règle spéciale qui autorise un État à intervenir sur le territoire d'un autre État alors l'exclusivité cède devant la règle. \\
Les États souscrivent à des accords qui autorisent de façon générale les États à intervenir sur leur territoire. Par exemple, la charte des Nations Unies autorise le conseil de sécurité à autoriser les États membres à utiliser la force sur le territoire d'un État. Ce fut notamment le cas avec la résolution 2618 adoptée en 1991 contre l'Irak. L'Irak avait signé la charte des Nations Unies. \\
La convention d'application des accords de Schengen qui tirent les conséquences de la libre circulation des personnes, donnent aux États un droit de poursuite. Dès lors qu'une poursuite policière a été entamé sur le territoire français, la poursuite peut continuer sur le territoire Belge par exemple. \\
En dehors de cas généraux, il peut y avoir des cas ponctuels. Par exemple, un magistrat français peut être autorisé d'enquêter sur le territoire d'un autre pays. Mais dans ce cas là, c'est sur un sujet précis et ponctuel. \\
Par exemple, l'intervention militaire française au Mali met en cause la souveraineté du Mali, mais celui-ci a donné son accord préalable. \\

\chapter{L'eau}

L'eau est, pour les états, aussi important que la terre car l'eau est lié aux communications (longtemps seul moyens de communication entre des territoires), ainsi qu'aux ressources dites halieutiques: ressource alimentaire (poissons), mais plus récemment, ce sont les ressources minérales qui intéressent.


Si l'eau salée est partout la même, les régimes juridiques dépendent de la distance aux côtes. Pendant longtemps, le droit de l'eau était coutumier. Cela va changer après la seconde guerre mondiale avec plusieurs tentatives de codifications de la coutume. \\ 
La première tentative est la convention de Londres en 1958. \\
La convention des Nations Unies sur le droit de la mer sera adopté en 1982 à Momtégobay mais entrera en vigueur en 1994. Cette convention définit plusieurs zones maritimes et définit les compétences des États dans chacune de ces zones. \\
On distinguera 4 zones maritimes et 2 zones concernant les fonds marins (on exclura des cas particuliers). Chaque zone est définit via une "ligne de base": "la ligne de base est la laisse de basse mer le long de la côte" art. 5 de la convention de Momtégobay. \\
La ligne de base est donc la ligne que forme le croisement de la mer à marrée basse avec la plage. \\ 
Toutes les eaux compris dans cette ligne de base sont les eaux intérieures: fleuves, rivières, lacs, ports, baies, nappes phréatiques. Le régime qui est applicable aux eaux intérieures est le même qu'à la terre: l'État y possède une souveraineté pleine et entière.


La spécificité concerne les eaux qui sont situés à l'extérieur de cette ligne de base. \\ 
On les divisera en deux catégories: les eaux surjacentes (en dehors de la ligne de base) par opposition à la terre situé sous les eaux (les fonds marins).

\section{Les eaux proprement dites}

Il existe quatre zones:
\begin{itemize}
\item Mer territoriale
\item Zone contigu
\item Zone Économique Exclusive (ZEE)
\item Haute Mer
\end{itemize}
Toutes les distances seront exprimées en milles marins, un mille fait environ 1.8km.

\subsection{Mer territoriale}

C'est la zone la plus proche du territoire de l'État. Pendant longtemps, la distance de la mer territoriale était fixée par la distance à laquelle on pouvait tirer un boulet de canon. \\
C'est de façon tardive que l'on va fixé une distance chiffré. \\
La convention de Momtégobay fixe la longueur de la mer territoriale à 12 milles marins. \\
Dans cette zone, l'État conserve l'essentiel des pouvoirs qui sont les siens: monopole économique, législatif, policier. Cependant, le pouvoir législatif et policier dans cette zone sont limités. \\
Le pouvoir de législation ne peut concerné que deux domaines: la sécurité de la navigation ou la protection du milieu marin. De même, le pouvoir de police ne vise qu'à la prévention ou à la répression qui impacterai le territoire terrestre de l'État. \\
La principale limitation du pouvoir de l'État est dans le "droit de passage inoffensif" ; tous les États du monde ont le droit de faire naviguer ses navires dans les mer territoriales. Ce droit est donné par l'article 17. \\ 
L'article 18 définit le passage: "Un passage signifie une navigation continu et rapide à l'exclusion de tout arrêt." \\ 
L'article 19 définit inoffensif: toutes activités militaires, de renseignements, de propagandes, sont exclues ; "Toutes activités sans rapports direct avec le passage est interdit" cette définition est très large ; il est à noter que les sous marins doivent traverser en surface. \\
L'État côtier doit assurer la possibilité de passage sans conditions, y compris financiers. 

\subsection{Zone contigu}

La zone contigu est prévu aux article 33 et suivants de la convention de Momtégobay, cette zone a une longueur de 12 milles marins à partir de la fin de la mer territoriale. \\
Dans cette zone, les pouvoirs de l'État sont très limités. Ils peuvent prendre des mesures pour prévenir les infractions douanières, fiscales, sanitaires ou d'immigration qui pourraient avoir lieu dans la mer territoriale ou l'espace terrestre. L'État peut y sanctionner une infraction déjà commise sur le territoire. \\
La zone contigu a un caractère "accessoire".

\subsection{La Zone Économique Exclusive (ZEE)}

Cette zone est une création plus récente. Cette zone est régie par les article 55 est suivant de la convention de Momtégobay. Elle a été créée suite à une demande des États les moins avancés. \\
Les zones au delà de la mer territoriale et de la zone contigu étaient libres, des pays avancés en ont donc profité pour exploiter les réserves d'autres pays. La ZEE permet donc aux États d'avoir un monopole économique sur 300 milles à partir de la ligne de base. \\
Cependant, les compétences de l'État dans ces zones sont très limités: ils n'ont aucun pouvoir de police ou de législation. Cependant, ils peuvent empêcher l'exploitation économique par d'autres pays et prendre des mesures pour préserver l'environnement marin.


Pour contrebalancer ces droits, les États côtiers ont des devoirs prévus aux articles 61 et 62. \\ 
Les États côtiers ont l'obligation de gestion et de conservation des ressources halieutiques. \\
Les États doivent exploiter les ressources de manière optimales (le mieux possible). Si un État n'est pas en mesure d'exploiter ses ressources, il doit autoriser d'autres États à le faire. Ces autorisations peuvent être payantes. \\
Cela permet de tempérer l'exclusivité.

\subsection{La haute mer}

La haute mer est définit à l'article 87 ; constitue la haute mer toutes les zones qui ne sont ni les eaux intérieures, ni la mer territoriale, ni la zone contigu, ni la ZEE. \\
Cette zone n'appartient à aucun État. Tout État peut y exploiter les différentes ressources. Les navires qui voguent sur la haute mer ne sont subordonnés qu'aux lois de l'État dont ils battent le pavillon.


Il y a deux cas qui autorisent les États à exercer leur souveraineté en haute mer. \\ 
Le premier cas est l'atteinte aux principes de la société internationale dans son ensemble. Un navire peut être arrêté si il s'adonne à du trafic d'esclaves ou de la piraterie maritime. \\
Le deuxième cas est la "hot pursuit", la "poursuite chaude". Si une infraction a eu lieu en mer territoriale ou sur le territoire terrestre, le délinquant peut être poursuivi en haute mer si cette poursuite a déjà commencée. 


L'article 89 dispose: "Aucun État ne peut légitimement prétendre soumettre une partie de la haute mer à sa souveraineté." \\
Chacun a donc un droit d'user de la haute mer et de circuler. Mais personne ne peut s'approprier une partie de celle-ci. C'est une res nulius.


\section{Les fonds marins}

Les fonds marins n'ont longtemps, intéressés personne. Mais cela a commencé changé lorsqu'on s'est rendu compte que les fonds étaient riches en minéraux ou en hydrocarbures. Comme les eaux, les fonds marins sont divisés en zones. Les fonds marins intérieurs se confondent avec le territoire terrestre de l'État. \\
La question se pose donc pour les fonds marins en dehors des lignes de bases. Il existe deux zones, le plateau continental sur lequel les États ont un monopole d'exploitation, et la "Zone" sur laquelle on a un régime juridique très moderne basé sur le partage de ressources.

\subsection{Le plateau continental}

À partir de la ligne basse, il y a le plateau continental qui descend en pente douce jusqu'au talus continental qui conduit aux grands fonds marins. C'est la définition géographique qui a été longtemps reprise par les États. \\
Sauf que la définition géographique ne va pas être conservé tel quel par les juristes. Dans la convention de Momtégobay, le plateau continental ne s'arrête pas au talus continental, mais à la fin de celui-ci. \\
Certains États ont cependant un plateau minuscule, d'autre, d'énormes plateaux. On va donc donner un minimum et un maximum au plateau continental. Ceux qui ont un plateau très petit, peuvent exploiter les fonds marins jusque dans leur ZEE (longueur=200 mille marins). Ceux qui en ont un excessivement long, ne peuvent l'exploiter que sur 350 milles marins maximum. 


\subsection{La "Zone"}

C'est ce qu'on appelle les grands fonds marins, après le "talus continental", dans des zones situés à des très grandes profondeurs. \\
Au moment de la négociation de la convention de Montégobay, on pensait que le fond marin regorgeait de ressources métalliques. La convention mettra donc en place un système original qui sortira de l'alternative habituel de l'exclusivité ou la liberté d'exploitation dans un soucis d'équité. \\
"Les grands fonds marins sont un patrimoine commun de l'humanité" Article 136 de la convention. L'exploitation des ressources ne peut donc être monopolisés. \\
On va donc créer une autorité internationale des fonds marins qui aura deux missions: autoriser l'exploration et l'exploitation des grands fonds marins ; assurer le partage équitable des ressources prélevés. Le fond marin est une res communis. \\
L'autorité a été créée en 2001 et a, depuis, autorisé une dizaine d'États à explorer les fonds marins, mais aucune autorisation d'exploitation n'a été donné car les ressources trouvés étaient loin des espérances. 


\chapter{L'air}

L'air est le troisième et dernier milieu dans laquelle peut s'exercer des activités humaines. C'est à partir de la fin du 18e siècle que naît la montgolfière et à la fin du 19e que naît l'aviation. Si, à la base, ce sont deux activités d'amateurs pour l'amusement, on va commencer à se poser la question de la réglementation de l'air avec la première guerre mondiale. \\
C'est en 1905, à la Haye, que va naître une première convention concernant les engins volants. Cette convention interdit le lancement de projectiles depuis des montgolfières. \\
La réglementation va évoluer jusqu'à s'appliquer à l'espace. \\
La réglementation aérienne a la particularité d'être en trois dimensions: en plus d'un plan habituellement, on prendra en compte en plus l'altitude. On distinguera donc l'espace, composé du vide et l'atmosphère terrestre. \\

\section{L'atmosphère terrestre}

\subsection{L'espace aérien étatique}

C'est la convention de Chicago sur l'aviation civile conclue en 1944 qui réglemente les espaces aériens. "Chaque État a la souveraineté complète et exclusive sur l'espace aérien situé au dessus de son territoire" Art 1. L'article 2 précise "Aux fins de la présente convention, il faut entendre par territoire de l'État son territoire terrestre et ses eaux territoriales". \\
Par rapport à l'eau, il n'existe pas de droit de passage inoffensif dans l'espace aérien de l'État. Article 7: "Aucun service aérien ne peut être exécuté dans l'espace aérien d'un État sans y être autorisé". \\
Chaque État est libre d'interdire le survol de son territoire ou de le soumettre à certaines conditions. \\
En pratique, un État interdisant les autres États à survoler son territoire se voit interdit de survoler les autres États, il y a donc un principe de réciprocité.


Dans la mesure où tout vol doit être autorisé, on peut se demander quels sont les droits d'un État vis à vis d'un vol illégal. \\
La convention de Chicago prévoit que l'État doit sommé l'avion incriminé de se poser. Si cet avion refuse, il n'y a aucune limite, l'avion peut être abattu. \\
La convention sera complété en 1984 par le protocole de Montréal qui établit l'interdiction formelle d'abattre des avions civils en vol. On peut se poser la question pour un avion détourné, et là dessus, le protocole est clair, même si il a été détourné, un avion ne peut être abattu. 

\subsection{L'espace aérien international}

Alors que l'espace aérien étatique est assimilable au régime du territoire terrestre d'un état, l'espace aérien a un régime assimilable à celui de la haute mer. \\
Cependant, l'espace aérien international n'est pas sans règles, pour des questions de sécurité: l'article 12 de la convention de Chicago dispose "Au dessus de la haute mer, les règles en vigueur sont celles établis en vertus de la présente convention. Chaque État s'engage à poursuivre toutes personnes contrevenants aux règles applicables." Ces règles sont édictés par l'OACI (Organisation de l'Aviation Civile Internationale). Les règles sont déterminées au niveau international mais sont appliquées par tous les États, ils appliquent donc de manière plus ou moins strictes ces règles.

\section{L'espace extra atmosphérique}

Dès lors que les hommes ont pu mettre en place les techniques permettant de prendre pied sur des corps célestes s'est posé la question du droit vis à vis de l'espace. De nombreux États craignaient que le scénario de 1492 et de la colonisation se reproduise où les États ayant les moyens s'accaparent tous les territoires et toutes les ressources. \\
On va donc affirmer la liberté de l'espace et la liberté de l'utilisation pacifique de l'espace.

\subsection{La liberté de l'espace}

Quelques mois après le premier vol habité, en 1961, l'assemblée générale des Nations Unis adopte la résolution 1721 dans laquelle on a deux affirmations: "le droit international y compris la charte des nations unis s'applique à l'espace et aux corps célestes" ; "l'espace et les corps célestes peuvent être librement exploités mais ne sont pas libre d'appropriation". \\
Ces principes sont repris dans une convention internationale en 1967. \\ 
Le système solaire, par une convention de 1979, est déclaré patrimoine commun de l'humanité comme les grands fonds marins. Les ressources prélevées doivent donc être partagées. \\
Au niveau ressource, cela n'a pas de réel valeurs vu que l'on n'est pas capable d'en exploiter, en revanche, les études scientifiques doivent être partagés. 

\subsection{L'utilisation pacifique de l'espace}

Le risque d'une militarisation de l'espace a été saisie très tôt par les autorités politiques. L'assemblée générale adopte en 1957 la résolution 1049 qui condamne les usages militaires de l'espace. Deux limites à l'utilisation de l'espace: interdiction de placer dans l'espace des lanceurs d'armes de destructions massives ; interdiction de construire des bases militaires ou des fortifications. Cependant toutes les utilisations militaires ne sont pas interdites, rien n'interdit le lancement d'armes conventionnelles depuis l'espace ou le renseignement.


La délimitation des espaces a été l'occasion de revoir les relations qu'il existe en l'État et les différents territoires. Là où on imaginait des exclusivités et appropriations pendant très longtemps, on imagine aujourd'hui des territoires plus partagés.

