\part{Le cadre juridique des relations internationales}

En abordant déjà l'histoire et la géographie des relations internationales, on a déjà abordé le droit, mais seulement de biais. Cependant, le droit international est vaste, ceci n'est qu'une introduction avec les bases.

\chapter{Les sujets du droit international}

Sujet: personne physique ou morale, soumise au droit international. C'est le destinataire direct de la norme juridique dont il est créancier ou débiteur. \\ 
Tous les acteurs des relations internationales ne sont pas tous directement concerné par ce droit. Certains le sont directement, c'est à dire que les règles s'appliquent directement à eux: ils ont la qualité de sujet de droit. Pour les acteurs qui sont indirectement touchés par le droit international, ils ont un intermédiaire qui est l'État. \\
L'individu est un sujet indirect au droit international alors qu'il est acteur. \\ 
En l'état actuel des choses, on considère les États et les organisations internationales comme seuls sujets du droit international, or, cela est en voie de mutation: de plus en plus de traités accorde des droits aux individus directement qui peuvent donc directement faire valoir leur droit devant des instances internationales.

\section{L'État, sujet originaire}

On va parler ici de l'État sous l'angle du droit international. Dire qu'il est sujet originaire est dire qu'il est un sujet immédiat, l'État existe par lui même alors que les organisations internationales sont dites sujets dérivés car créées par les États. \\
Le droit international définit ce qu'est un État et fixe les conditions de sa naissance. "Ce sont les principes du droit international qui permettent de définir à quelles conditions une entité constitue un État" commission Badinter sur l'arbitrage de l'ex-Yougoslavie. "L'État est communément définit comme une collectivité qui se compose d'un territoire et d'une population soumise à un pouvoir politique organisé" ce sont ici les éléments constitutifs de l'État. "L'État se caractérise par la souveraineté". 

\subsection{Les éléments constitutifs de l'État}

\subsubsection{Le territoire étatique}

L'étendue du territoire n'a aucune importance en droit international. Il n'y a pas de taille minimum pour reconnaître un État. Monaco est 8,5 millions de fois plus petit que la Russie mais est tout de même considéré comme un État. \\ 
Il n'est pas nécessaire non plus qu'il y ait des frontières clairement définis. Il existe un certain nombre de conflits frontaliers dans le monde. Il est cependant inenvisageable de créer des États virtuels selon une certaine pensée.

\subsubsection{La population de l'État}

L'idée de population pour identifier un État ne se confond pas avec la nation, avec un peuple. Cependant, le terme est ambigu. La population peut désigner l'ensemble des personnes physiquement situés sur le territoire de l'État (les nationaux et les étrangers). \\
Cependant, la population qui nous intéresse, c'est l'ensemble de personnes qui entretiennent un rapport juridique stable avec l'État: ce rapport est la nationalité. L'octroi de cette nationalité n'est pas défini en droit international, chaque État donne sa nationalité à qui il souhaite. On voit donc la population ici comme des nationaux, des ressortissants (on comptera les expatriés). \\
Comme dans le territoire, le nombre ici importe peu. 

\subsubsection{Le gouvernement}

Ce territoire et cette population doivent être sous le contrôle d'un pouvoir politique. Le droit international est silence quant à sa forme. Dans un avis de 1975, dans l'affaire du Sahara Occidental "Aucune règle de droit international exige que l'État ait une forme déterminée". L'État peut donc être républicain, monarchiste, fédéraliste etc. Un État dictatorial peut être considéré comme un État. \\
Le gouvernement doit exercer un contrôle effectif sur le territoire qui fonde l'État. \\
Il existe un certain nombre de cas où plusieurs gouvernements revendiquent le contrôle d'un même territoire, cependant ces situations ont vocation à être transitoires: le gouvernement peut recouvrer le contrôle effectif de son territoire ou chuter face aux rebelles qui seront reconnus sur le plan des relations internationales. Parfois, cela peut durer (Taïwan et Chine). 


\subsection{La souveraineté: élément distinctif de l'État}

Pour reconnaître un État, le dernier critère à identifier est la souveraineté. \\
En droit international, on distingue deux souverainetés, une interne et une externe. En interne, elle ne peut être contestée. La souveraineté dite externe se comprend non pas comme la supériorité mais comme l'égalité. \\
Pour dire qu'un État est souverain, il faut pouvoir dire simultanément qu'il est supérieure à toutes les organisations au sein de son territoire et égale aux autres à l'extérieur.

\subsubsection{La souveraineté interne de l'État}

L'État ne doit être en concurrence avec aucune force politique. Le pouvoir politique ne doit être ni partagé, ni subordonné. Une collectivité locale est subordonné. C'est dans la limite de la loi de l'État qu'une collectivité peut agir: la loi nationale limite et fonde en même temps le pouvoir de la collectivité locale. \\
Quand on parle de la libre administration des collectivités, celle-ci est concédée par l'État, il suffirai de modifier la constitution pour supprimer cette liberté. \\
Les États fédérés aux États-Unis ne sont que des départements d'un point de vue des relations internationales.


Aujourd'hui, de plus en plus d'États appartiennent à des organisations internationales avec qui les États partagent le pouvoir: en France, un grand nombre de normes juridiques sont décidés à Bruxelles. \\
On connaît le territoire de l'Union Européenne mais aussi sa population et possède un pouvoir politique. On peut donc se demander si les États membres de l'union sont souverain ou non. \\
Dans une décision de 1921, dans l'affaire du "Vapeur de Wimbledon" où l'Allemagne cherchait à échapper à des clauses du traité de Versailles en disant que l'Allemagne ne serait pas souveraine si les clauses étaient appliqués, la décision rendue: "La cour se refuse d'avoir dans la conclusion d'un traité quelconque un abandon de la souveraineté. La faculté de conclure les traités est précisément un attribut de la souveraineté". \\ 
Lorsqu'un État se met sous le joug d'une règle internationale, ce n'est pas une limitation de la souveraineté, mais son expression. La France a signé un traité dans lequel l'État autorise l'Union a sanctionné la France en cas de manquement à certains principes.

\subsubsection{La souveraineté externe de l'État}

L'idée de souveraineté implique l'idée de supériorité. Cependant, dans les relations internationales, ça n'a aucun sens d'affirmer que tous les États sont supérieurs aux autres. Dans la scène international, affirmer qu'un État est souverain, c'est affirmer qu'un État est égal aux autres et ce peu importe le territoire, la population etc. \\
Les îles Marshall ont entamé en 2014 une procédure juridique pour demander à la Russie et aux États-Unis de stopper leurs programmes d'armement nucléaire: un petit État faible diplomatiquement assigne deux superpuissances. \\
Ce principe d'égalité est consacré expressément à l'article 2 de la charte des Nations-Unies.


La souveraineté est donc une conjonction de la dimension interne comme externe. Dès lors que l'on constate l'ensemble des éléments ci dessus, on doit mécaniquement constater la création de l'État. Quand on parle de reconnaissance, c'est à caractère déclaratif et non constitutif.

\section{Les organisations internationales: sujets dérivés}

Les organisations internationales dérivent de la volonté des États de s'associés et sont créés par des traités qui ont pour objet la réalisation commune de certains objectifs et dont le travail repose sur une structure institutionnelle distinctes des États membres. \\
Les organisations, comme les États, sont des personnes morales. 

\subsection{Les membres des organisations internationales}

\subsubsection{L'acquisition du statut de membre}

Il est difficile de parler d'un droit homogène aux accès aux organisations. Chaque organisation a ses propres règles. Cependant, on peut dégager certaines mécaniques communes. \\
Pour être membre d'une organisation international, il faut respecter certaines conditions de fond et respecter une certaine procédure.


Il existe deux catégories de conditions de fonds: une condition générale et des conditions spécifiques. \\
Pour devenir membre d'une organisation internationale, le membre doit être impérativement un État. Les articles 3 et 4 des Nations-Unies posent comme condition la qualité d'État pour adhérer. Cette distinction permet de séparer les organisations internationales souvent confondus avec les ONG. Les ONG ne sont pas des associations d'États, elles sont des associations de droit privé, établis par des personnes privés et ont un statut juridique très différents. \\
Les organisations peuvent fixer librement leurs conditions spécifiques. "Tout État européen qui respecte la liberté, la démocratie, les droits de l'homme etc. peut demander à devenir membre de l'Union Européenne" Article 49 du traité sur l'UE: ici il y a une condition géographique (État européen) et des conditions politique (démocratie, liberté, droits de l'homme etc.). Aux Nations-Unies "Peut devenir membre les États pacifiques qui acceptent les obligations de la charte et, au jugement de l'organisation, sont capables de les remplir et disposés à le faire" Article 4 de la charte. 


La vérification de ces critères prend un certain temps pendant la période d'adhésion. Cette procédure varie d'une organisation internationale à l'autre. On retrouve deux types d'adhésion: il faut distinguer la participation aux organisations des membres dits originaires et ceux qui ont adhérer ultérieurement. En UE, les 6 fondateurs signent le traité de Rome et de ce fait sont membres. Les membres originaires ont créés une procédure permettant aux autres États de les rejoindre via une procédure. On retrouve cette distinction dans les Nations Unies avec comme membre originaire ceux qui étaient en guerre contre l'Allemagne. \\
Il faut distinguer les OI à vocation universelle, et les OI à vocation restreinte. La vocation universelle cherche à intégrer tous les États de la planète (Nations-Unies): dans ce cas, les procédures d'adhésion sont relativement simplifiés et le vote d'adhésion peut se faire à la majorité. \\
Les OI à vocation restreintes n'ont pas l'intention d'accueillir beaucoup de nouveaux membres, ces OI peuvent même être fermés et n'accepter aucun membre. L'UE a une politique d'adhésion restreinte: l'adhésion d'un nouveau membre se fait à l'unanimité. 

\subsubsection{Les conséquences du statut de membre}

On peut envisager les conséquences sur deux points de vue: strictement juridique ou financiers. 


Pour ce qui est des obligations juridiques, l'État membre va devoir respecter deux types de règles: le droit originaire/primaire de l'organisation qui est le traité constitutif de l'organisation mais aussi le droit dérivé. Le droit dérivé n'est pas contenu dans le traité mais adopté par l'organisation elle même. Le droit dérivé des Nations Unies, ce sont les résolutions, celui de l'UE, les directives européennes. L'ensemble du droit dérivé s'appelle l'acquis communautaire. \\
Un État membre a obligation de participer au budget de l'organisation créée. Certaines organisations font payer la même chose aux États, d'autres se basent sur la richesse des Nations (Nations-Unies). Les USA payent 25\% du budget de l'ONU à eux tout seul, le Japon 10\%, l'Allemagne 7\%, la France, 5\%, certains pays sont en dessous de 1\%. 


On peut se demander ce que risque un État qui manque à ses obligations. Toutes les organisations n'ont pas les mêmes pouvoirs vis à vis de leurs membres. La base de la sanction est l'amende comme en UE où lorsqu'il y a un manquement au droit de l'organisation, celle-ci met une amende à l'État concerné comme en 2005 lors de l'affaire Merluchon où la France a été condamné à payer 20 millions d'euros. \\
Un État membre peut aussi être privé de certains de ses droits comme le prévoit l'article 7 du traité sur l'Union Européenne qui prévoit sanction en cas de manquement aux libertés/droits de l'homme/démocratie. Cette suspension existe aussi aux Nations-Unies dans l'article 19 ; si un membre ne paye pas sa quote part, il peut être privé de droit de vote. \\
Une organisation peut être amené à exclure un membre, ce qui n'est pas prévu dans le cadre de l'UE, mais est prévu par les Nations-Unies dans l'article 6 si un État viole les principes fondamentaux de la charte. \\
Dans certaines organisations, il est prévu un départ volontaire comme dans l'UE depuis le traité de Lisbonne. 

\subsection{Les organes des organisations internationales}

Chaque organisation a ses propres organes qui varient en fonction des buts de l'organisation. Ceux-ci sont déterminés par les États à la création de l'organisation. On appelle organe une structure interne à une organisation international. L'ONU a plusieurs organes par exemple: conseil de sécurité, assemblée générale, cour international de justice et le conseil économique et social. La CPI est une organisation international à part entière complètement distinctes des Nations-Unis qui possèdent des organes de jugement international. \\
Très souvent, les organes empruntent leurs noms à des organes internes (cour, tribunal, assemblée), ces organes peuvent être considérés comme exerçant une mission judiciaire, législatif voire exécutif mais cette comparaison a une limite: on n'applique pas le principe de séparation des pouvoir dans les organisations internationales.

\subsubsection{La composition des organes des organisations internationales}

Cette composition varie d'une organisation à l'autre. On peut envisager la composition de deux points de vues: quantitatifs (nombre de personnes travaillant dans un organe) et qualitatifs (statuts juridiques des personnes travaillant dans l'organe). \\
Il faut distinguer selon que le nombre de participants est égal au nombre d'États-membres ou inférieur au nombre d'États membres. Il y a donc les organes pléniers (tous les États membres) et les organes restreints (seulement quelques États membres). \\
Très souvent, les organes pléniers prennent le nom d'assemblée ou de parlement, comme à l'assemblée générale des Nations Unies ou le parlement européen. On peut se demander si un état plénier est égalitaire ou non. Aux Nations Unies, chaque État peut envoyer cinq représentants à l'assemblée générale. Dans le cadre de l'UE, tous les États n'ont pas le même nombre de représentants au parlement: les États les moins peuplé ont 3 représentants, les plus peuplés en ont une trentaine. \\
Le conseil de sécurité aux Nations Unies est un organe restreint, il y a 178 États non représentés au conseil. Il y a donc, dans le fonctionnement, une inégalité néanmoins très fortement tempéré par les modalités de désignation de ces organes restreints. Le plus souvent, les membres des organes restreints sont élus par les autres: à l'ONU les membres du conseil de sécurité sont désignés par l'assemblée générale. Il y a deux mécanismes correcteur à l'élection: la rotation (on peut prévoir qu'un État ne participera pas deux fois à un organe restreint tant que tous les autres États n'y auront pas participé) ; le quota géographique: éviter que l'organe plénier ne représente que certaines régions du monde: les membres élus au conseil de sécurité de l'ONU comptent trois membres africain, deux asiatique, deux d'Amériques latines, un membre de l'Europe Orientale et deux membre de l'Europe occidental.


D'un point de vue qualitatif, les intervenants peuvent intervenir sous deux titre: agent étatique dans la majeure partie des cas, des représentants des États membres ; agents internationaux dans de nombreux autres cas. \\
Les agents étatiques sont des organes de l'État: la personne physique représente l'État. L'État a besoin de ces agents pour prendre part à des discussions dans les organisations internationales. Ils ont pour mission de représenter les intérêts et porter la parole de l'État. Ils appliquent strictement les consigne qui lui sont indiquées par le Gouvernement et peuvent être révoqués à tout moment. Ils n'ont aucune autonomie. Très souvent, ces agents sont des diplomates de haut niveau, de temps à autre, ces agents sont remplacés par des ministres voire le président lui même. Tous les organes composés d'agents étatiques n'ont donc aucune indépendance par rapport aux États membres. \\
Les agents internationaux sont également des personnes physiques qui ont bien sûr la nationalité d'un État membre mais ne sont pas envoyés par celui-ci. L'État n'a donc aucune prise sur ces agents car non nommé par lui et non révocable par lui. Ces agents sont donc indépendants et ne représente pas l'intérêt des États mais les intérêts de l'organisation. C'est le cas par exemple du secrétaire général de l'ONU qui est nommé par le conseil de sécurité et élu par l'assemblée générale ; ou encore de la CIJ où sont nommés des magistrats pour leurs compétences et non pour leur nationalité. Sur les quatre organes européens, trois sont composés d'agents internationaux (commission, parlement, cour de justice). "Les commissaires exercent leur mission en toute indépendance dans l'intérêt général de la communauté" traité européen à propos des membres de la commission. 

\subsubsection{L'action des organes}

Chaque organe doit agir de manière à réaliser ses objectifs. Le pouvoir de l'organe ainsi que comment s'utilise ce pouvoir sont ce qui nous intéresse. \\
Les organes ne peuvent agir que dans le but qui leur est donné: c'est le principe de spécialité, il ne peut agir que dans les limites qui lui sont assignées par les États. Les organes sont donc tenus par les buts autant que par les moyens. Un organe ne peut agir que dans le respect des procédures établis par le traité. Le conseil de sécurité a par exemple la mission du maintien de la paix et de la sécurité internationale, mais il ne peut le faire que dans le respect des procédures de la charte. En définitive, c'est ce principe de spécialité qui permet de distinguer un État d'une organisation internationale. L'État a une plénitude de compétence alors qu'une organisation international ne peut agir que dans les domaines qui lui ont été assignés. L'État a la compétence de sa compétence, pas les OI. \\
Un pouvoir normatif est un pouvoir de créer des normes, donc des règles. Le plus bas niveau de pouvoir normatif est l'absence de pouvoir normatif: leur seul pouvoir est la délibération. Le deuxième niveau est le pouvoir d'avis, qui est la possibilité pour un organe d'émettre un avis sur une question posée, il n'y a aucune capacité d'initiative, il répond juste à une demande ; il y a l'avis simple qui ne lie pas le destinataire, à la différence de l'avis conforme dans laquelle le destinataire de l'avis est tenu de le respecter. Lorsque l'organe a une capacité d'initiative, on parle de résolutions, celles-ci peuvent être seulement des recommandations ou bien des décisions. Le conseil de sécurité prend des recommandations lorsqu'il agit dans le cadre du chapitre 6 mais prend des résolutions dans le cadre du chapitre 7.


Il existe plusieurs procédures de votes, plus il est difficile de prendre une décision, plus on respecte la souveraineté des États, plus il est facile, moins on la respecte. Le mécanisme le plus stricte est l'unanimité qui implique de recueillir un vote favorable de l'ensemble des membres de l'organe. Dans un organe plénier, c'est quasiment impossible comme à l'AG des Nations Unis. L'unanimité est extrêmement respectueux de la souveraineté car l'État doit consentir pour que la décision entre en vigueur. L'unanimité est souvent tempéré, lorsqu'un traité prévoit cela, on parle de consensus. Il n'y a pas de vote en consensus: plutôt que de chercher à faire voter oui à tous, on demande plutôt qui est contre. Unanimité: tout le monde dit oui ; consensus: personne dit non. \\
Après l'unanimité, il y a la majorité. Il y a assez peu de cas de majorité relative dans le cadre de la communauté internationale, mais beaucoup de cas de majorité simple/absolue. La procédure ne sera pas la même que l'on demande la majorité des membres ou des présents. Si on prend les voies exprimés, les absent ne votent ni oui ni non ; si on prend la majorité des membres, un absent a un vote considéré comme non. Il faut distinguer la majorité qualifiée qui répond à des règles spéciales détaillées dans le traité: la majorité peut être défini comme étant au deux tiers ; une décision est donc plus dur à prendre et plus respectueuse de la souveraineté des États. \\
Il existe aussi le vote pondéré: théoriquement, tous les États ont une voix ; mais les États ont un nombre d'habitants différents, une puissance économique différentes etc. Au Conseil de l'UE, il y a un représentant par État mais chaque représentant a un poids différent. Le vote de la France compte pour 29 voix alors que la voix de Malte compte pour 3 voix. 


Souvent, les procédures de vote conjuguent les principaux: il existe une infinité de règles permettant de prendre des décisions. \\
Aux Nations Unies, la procédure de vote est prévu à l'article 18 de la charte qui dispose que les décisions sont prises selon deux décisions: si la décision est importante, la majorité est aux deux tiers des suffrages exprimés ; si la question n'est pas important, la majorité est simple et non qualifié. Les décisions importantes pour l'ONU sont par exemples les questions d'exclusion de membre, de décolonisation, de paix... \\
C'est encore plus complexe au conseil de sécurité où on mélange trois procédures (article 27). En principe, le conseil de sécurité s'exprime à la majorité simple de ses membres pour les questions de procédure. "Les décisions du conseil de sécurité sur toute autre question sont prise par vote affirmatif de neuf de ses membres dans lequel sont présentes les voix de tous les membres permanents": cette disposition est donc une majorité qualifié (trois cinquième) à laquelle se combine une unanimité (désormais un consensus) au sein des membres permanents. \\
La considération qui fait qu'on simplifie ou non la prise de décision est politique. 


\chapter{Les sources du droit international}

La question des sources du droit désigne les différentes formes et modes de création des règles juridiques. Ce n'est pas une question propre en droit international. Toutes les sources du droit international ne relèvent pas de la volonté des États. \\
Les principales sources du droit international sont exposés dans l'article 38 du statut de la Cour International de Justice. Les États ont listés les sources que pouvaient utiliser la cour pour sa jurisprudence:


"1. La cour, dont la mission est de régler conformément au droit international les différents qui lui sont soumis appliquent: \\
a. Les conventions internationales, soit générale soit spéciale établissant des règles expressément reconnus par les États en litige ; \\
b. La coutume internationale, comme preuve d'une pratique générale acceptée comme étant le droit ; \\
c. Les principes généraux de droit reconnus par les nations civilisées ; \\
d. Les décisions judiciaires et la doctrine des publicistes les plus qualifiés des différentes nations, comme moyen auxiliaire de détermination des règles de droit.\\
2. La présente disposition ne porte pas atteinte à la faculté pour la cour si les parties sont d'accords de statuer "ex aequo et bono" (selon ce qui est juste et bon). "\\


Cet article fondamental appelle deux observations: il ne liste pas toutes les sources de droit, il oublie les actes unilatéraux et les principes généraux du droit. \\
Cet article a été rédigé en 1920 et les États n'ont pas jugés bon de le modifier en 1945 pour ajouter les actes unilatéraux de peur de modifier la jurisprudence. \\
L'absence des principes généraux s'expliquent parce que c'est quelque chose de floue. \\
L'article 38 ne liste pas que les sources de droit, les jurisprudences ne sont pas une source, tout comme la doctrine ; l'article le précise: ce sont des moyens auxiliaires pour identifier la source de droit. Le fait de statuer en équité n'est pas non plus une source de droit: on demande dans ce cas de porter un jugement arbitraire non basé sur le droit mais sur la justice. La cour n'a jamais été saisi pour statuer selon ce qui est juste et bon. 

\section{Les sources de droit international au sens stricte}

\subsection{Les sources volontaires}

\subsubsection{Les traités}

Un traité est un "accord conclu" soit entre États, soit entre organisations internationales, soit entre États et organisations internationales. \\
Dans la pratique, les traités internationaux prennent des appellations bien spécifiques (charte, protocole, convention etc.), il y aurai une quarantaine d'appellations mais du point de vue juridique, ce sont tous des traités. Il y a des traités bilatéraux et multilatéraux (plus de deux États). \\
Les traités sont devenus la source principale du droit international et leur régime juridique a lui même fait l'objet d'un traité, en 1969 à Vienne: la convention de Vienne sur le droit des traités. Ce traité détaille la procédure pour faire un traité (adoption, élaboration, acceptation etc.).


Ce sont les États eux-mêmes au cas par cas la procédure nécessaire à la conclusion d'un traité. On peut cependant distinguer deux grands types de procédure. \\
Les procédures de conclusion spontanée de traité, quand deux États décident de façon spontanée de se lier par un traité. La négociation est souvent très informel. \\
Cependant, dans des cas de plus en plus nombreux, les négociations se font dans un cadre préalablement établis, déterminés dans un traité préalable. La COP21 par exemple, résulte d'un traité de 1992 conclu à Rio. La négociation est l'oeuvre de certaines personnes (que l'on désigne comme les diplomates) qui sont des personnes "habilités à représenter l'État", qui sont capable de faire entendre la voix de leurs États et de s'engager pour eux. Ceux-ci ont une lettre de pleins pouvoir (on les appelles des plénipotentiaires). Seuls sont dispensés d'avoir cette lettre le Chef de l'État, le chef du Gouvernement et le ministre des affaires étrangères qui peuvent en toutes circonstances engager leurs États. \\   
Ces plénipotentiaires sont importants car ils ont non seulement le pouvoir de négocier le traité mais aussi de l'accepter. L'acceptation est une phase extrêmement essentielle car un traité ne peut être appliqué à un État que si il l'a accepté expressément. On distingue donc deux types d'États, les États-parties qui ont acceptés le traité et les États tiers qui ne l'ont pas accepté. Généralement, l'acceptation suppose deux phases: la signature du traité et sa ratification. La signature d'un traité manifeste l'accord d'un État sur le texte du traité. Mais cette signature ne donne pas d'effets juridique à ce traité, elle marque juste la fin des négociations. Pour que le traité devienne applicable il faut que les États le ratifie: un texte officiel disant que l'État s'engage à respecter le traité (cette ratification se fait par le Chef de l'État, le Parlement ou le Chef du Gouvernement, cela dépend des États). Lorsqu'ils négocient, il est possible que les États aient préalablement supprimé l'étape de la ratification. Il faut noter que la ratification est l'occasion d'un contrôle démocratique, elle permet au Gouvernement de vérifier que le plénipotentiaire n'a pas excédé les pouvoirs qui lui ont été confiés mais cela permet aussi au Parlement d'avoir leur mot à dire. En France, l'Article 55 de la Constitution prévoit que le Président ratifie les traités mais cela est limité pour certains sujets (le président ne peut ratifier alors que si le Parlement l'autorise).


Pour être valide, un traité signé et ratifié doit respecter deux conditions: la première est le fait d'avoir été conclu d'une façon qui ne mette pas en cause l'intégrité de la volonté des parties. La deuxième condition est le fait que le contenu d'un traité ne peut porter atteinte à certains principes fondamentaux du droit international. \\
On appelle vice du consentement toutes circonstances de nature à fausser la volonté exprimée par un État lors de la négociation d'un traité. Le premier vice de consentement, c'est l'erreur: dans le cas dans lequel un État se trompe dans un des éléments du traité lorsqu'il signe un traité (peu de précédents) mais l'erreur doit être excusable. Le deuxième vice de consentement est le dol (tromperie): c'est une erreur provoquée (la pratique est là encore extrêmement rare). Le troisième vice est la corruption, le plénipotentiaire se fait payer par l'État d'en face pour négocier n'importe quoi. \\ 
Le quatrième et cinquième vice concerne la contrainte: elle peut prendre deux formes (d'où deux vices), la première est la contrainte dirigée contre le plénipotentiaire, la deuxième est sur l'État lui même ; nous avons là une pratique un peu plus riche, par exemple, en 1939, l'Allemagne convoque le président de la Tchécoslovaquie à Berlin, pour lui faire signer un traité qui placera l'ensemble de la Tchécoslovaquie sous le contrôle Allemand. Les conditions de négociation sont les suivantes: Hitler avait prévu les conditions de négociations pour fatiguer le plus possible le Président Asha (tard, harcèlement etc.) et donc le forcer à signer. Si selon cette contrainte, il y a nullité du traité, ce n'est pas le cas des traités de paix (donc contrainte sur État) qui sont juridiquement applicable jusqu'en 1969 où l'on rendra cette contrainte cause de nullité. Cependant, tous les traités obtenus par la force armée ne sont pas nuls. Seuls sont nuls ceux obtenus par un usage de la force illicite. \\
Si deux États ont consentis à un traité, il existe une autre condition de validité: le jus cogens. Très longtemps, les États étaient absolument libre du contenu des traités, il n'y avait pas de limites. C'est encore au tournant de la seconde guerre mondiale que l'on va poser certaines limites. Il y a en droit international deux catégories de règles: les supplétives, les règles que les États peuvent librement modifier par traité (quasiment toutes les règles) et les règles impératives, que les États ne peuvent pas déroger par traité (droit impératif, en latin: jus cogens). Celui-ci est consacré à l'article 53 de la convention de Vienne sur le droit des traités: cet article prévoit qu'est nul tout traité qui au moment de sa conclusion entre en conflit avec sa norme impérative. Pour l'heure, on a dégagé trois ou quatre règles impératives. La première est l'interdiction de l'agression armée (deux États ne peuvent pas prévoir d'en attaquer un troisième). La deuxième règle est l'interdiction de la torture (reconnu par l'arrêt de 1998 Furundzigia du tribunal international de l'ex-Yougoslavie). La troisième règle est l'abolition de l'esclavage, deux États ne peuvent donc pas s'entendre pour organiser de la traite des esclaves ou de la piraterie maritime. 

\subsubsection{Les actes unilatéraux}

Un acte unilatéral est un acte juridique (une manifestation de volonté) destiné à produire des effets de droits. Cet acte est le résultat d'un unique sujet de droit. Il faut donc admettre qu'une volonté unique peut créer des droits et obligations. On peut identifier deux catégories d'actes unilatéraux en fonction de leurs acteurs: les actes des États et les actes des organisations. 


En 1974, la CIJ donnera une décision, dans une affaire qui oppose la France à Nouvelle-Zélande à propos d'essais nucléaires dans le pacifique. La France, qui menait des essais nucléaires déclare qu'il cessera ces essais. La Cour donnera raison à la France: "Les déclarations revêtant la forme d'actes unilatéraux peuvent créer des obligations juridiques". Le fait que ce soit unilatéral fait que ces actes ont des effets relatifs: seul l'État qui a adopté cet acte a des obligations. C'est un effet "auto-normateur". \\
Il y a une exception qui permet à un État d'imposer ses conditions. C'est le cas lorsque l'État qui crée l'acte unilatéral confère des droits à des États tiers. On peut imposer des devoirs à un État si on a une autorisation spécifique du droit international. 


Les organisations internationales peuvent édicter des actes unilatéraux aussi bien auto-normateur qu'hétéro-normateur. Une OI peut adresser des actes unilatéraux obligatoires uniquement à ses États-membres. Par exemple, l'ensemble de l'UE est obligé de respecter l'ensemble du droit dérivé. La première limite est ratione personae. \\
La deuxième limitation est ratione materiae (à raison de la matière). Les OI ont une spécialité (matériellement limité donc). \\
La dernière limite est procédurale: une OI ne peut adopter des actes unilatéraux qui s'imposent à ses membres que si le traité le permet. \\
Tous les actes unilatéraux des OI n'ont pas la même valeur. Certains actes n'ont pas d'effets obligatoires: ce sont seulement des recommandations, tandis que d'autres ont des caractères obligatoires: ce sont des décisions. \\
Lorsqu'un OI adopte une résolution, c'est un acte unilatéral même si il résulte d'un vote de l'ensemble des États membres. 


\subsection{Les sources non volontaires}

Les sources non volontaires naissent sans égard d'une quelconque volonté, que cela soit des États ou des OI. La doctrine présente cela comme des sources spontanées, des sources qui naîtraient d'elles-mêmes. Cependant, même si ces règles ne naissent pas de la volonté des États, ils naissent de leurs comportements. \\
Ces sources non volontaires ne sont pas une spécificité du droit international, les pays de la common law ont un rapport très large avec la coutume par exemple. Ces sources non volontaires sont assez mal admise dans la doctrine française, mais en RI, c'est un mode normal et égal de créer du droit. 

\subsubsection{La coutume}

L'article 38 dispose "Une pratique générale acceptée comme étant le droit" ; cette formulation fait de la coutume une constitution de deux éléments: d'abord, la "pratique générale", c'est l'élément matériel de la coutume ; "acceptée comme étant le droit" est l'aspect psychologique de la coutume: l'opinio juris. \\
La coutume implique la répétition dans le temps de certains comportements mais aussi, spécifiquement en RI, la généralité, ce qui inclut donc un élément géographique. Beaucoup d'États répartis sur la planète doivent accepté cette pratique. L'élément temporel suppose que la pratique ne soit pas adoptée de façon occasionnelle mais de façon continue depuis une longue période. La coutume peut naître du comportement des États: comportement passif ou actif. Pour le comportement passif, on peut parler des immunités juridictionnels: un État ne peut juger un autre État ou ses représentants. \\
L'opinio juris (l'opinion du droit). Il y a de nombreuses raisons qui font qu'un État va faire un choix plutôt qu'un autre vis à vis d'un autre État: la morale (aller aux funérailles d'un chef d'État amis par exemple) ou encore l'opportunité (si on se fait attaquer, on se défend). \\
L'opinio juris est extrêmement flou. Un comportement va être considéré comme coutumier si l'État qui l'adopte a le sentiment qu'il est obligé de l'adopter. Ce concept est très flou car lié à la volonté de l'État. Une règle devient juridique car les États pensent qu'elle l'est. Il faut que les États considèrent que c'est obligatoire et non qu'ils le veuillent. La Cour ne se fonde pas sur un critère de volonté mais bel et bien de croyance en le fait de faire comme ça et non autrement. 

\subsubsection{Les principes généraux de droit}

Comme la coutume, le principe ne repose ni sur la volonté ni sur la pratique mais sur le droit interne des États de la communauté internationale dans son ensemble. L'ensemble des États retiennent certaines règles et le fait que ces règles soient communes à l'ensemble des États fait que ces règles peuvent devenir applicable en droit international. C'est parcequ'il y a des règles similaires dans les droits interne que l'on va considéré cette règle comme applicable en droit international. 


Conclusion: c'est le droit international qui permet d'éviter l'autarcie.