\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Droit Civil (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\subsubsection{Les Rapports entre les conventions, la Loi et les décrets}

Une question qui s'est vite posée, en 1975, le législateur avait voté la loi Veil (sur l'IVG), le conseil constitutionnel a du valider cette loi au regard des conventions européennes, la CEDH. La particularité est ici, de posé la question par rapport à une convention et non pas à la constitution. \\
Le CC a déclaré dans sa décision du 15 Janvier 1975 qu'il ne lui appartenait pas le contrôle de conventionnalité. Ce n'est pas son travail. \\
La question s'est donc posé devant des juges judiciaires. Le droit Français était contradictoire avec les conventions. \\ 
La Cour de Cassation, dans une décision du 24 Mai 1975 prise en chambre mixte,\footnote{D.1975, p497} a considérée que les juges de l'ordre judiciaire pouvait exercer un contrôle de conventionnalité. Les juges judiciaires peuvent donc exercer le contrôle de conventionnalité. Si la Loi est non conforme, la convention s'applique et non la Loi. \\
En 1989, le Conseil d'État, dans une décision du 20 Octobre, que l'on appelle l'arrêt Nicolo\footnote{JCP 1989, 2ème part, 21371} va exactement dans le même sens que la Cour de Cassation. Les juges administratifs vont donc pouvoir aussi exercer un contrôle de conventionnalité.


\subsubsection{Les rapports entre les décrets d'application et la Loi}

Première possibilité: dans les deux mois de la publication de ce décret d'application, l'on exerce dans le cadre d'un REP\footnote{Recours pour Excès de Pouvoir}, on peut exercer un recours en annulation devant le conseil constitutionnel. \\
Si les deux mois sont passés, on fait le recours dans une affaire en cours devant un juge administratif (et parfois même le juge judiciaire pénal) qui pourra prononcer l'exception d'illégalité. Si le décret d'application est illégal par rapport à la Loi qu'il doit faire appliqué, le décret est écarté et non pas annulé. 


\subsection{La primauté d'un texte spécial sur un texte général}

Dans un problème juridique, on a une série de textes légaux. On sait maintenant ceux qui sont les plus importants, et ceux qui sont moins importants. Il y a dans ces textes, certains qui sont généraux, d'autres spéciaux, au sens de spécifique. Les textes spécifiques doivent être utilisés en priorité.


Par exemple, dans le code de la santé publique, s'agissant des relations et du consentement en matière de soins, il existe un article L.1111-2 al. 1er qui dispose "Toute personne a le droit d'être informé sur son état de santé.", il est sous entendu "elle même, directement", mais aussi que le droit à la non information existe. Cet article contient donc une règle générale \\
Pourtant, il existe un alinéa 5 à cet article qui dispose "Le droit des mineurs ou des majeurs sous tutelle [...] sont exercés selon les cas par les titulaires de l'autorité parentale, ou par le tuteur". \\
La règle spécifique s'applique donc en lieu et place de la règle générale.


\section{L'application des textes légaux}

\subsection{L'entrée en vigueur du texte légal}

\subsubsection{La promulgation et la publication du texte légal}

Concernant les Lois: La promulgation est "l'acte par lequel le Chef de l'État atteste l'existence de la Loi et donne ordre aux autorités publiques d'observer et de faire observer cette Loi". Cette définition découle d'une décision du Conseil d'État qui a été rendue le 8 Février 1974 lors de l'affaire commune de Montory.\footnote{JCP 1974, 2ème partie, #17703} \\
Formellement, c'est un décret, de promulgation. Cela ne concerne que la Loi elle même. \\ 
Loi 2013-660 du 22 Juillet 2013 relative à l'enseignement supérieur et la recherche: "L'Assemblée nationale et le Sénat ont adopté, le Président de la République promulgue la Loi dont la teneur suit [...] la présente loi sera exécuté comme loi de l'État." \\
L'article 10 de la constitution dispose "Le Président de la République promulgue les Lois dans les 15 jours suivant la transmission au Gouvernement de la Loi définitivement adoptée". Dès l'instant où le CC est saisi, le PR doit attendre la décision du CC pour promulgué la Loi.


Concernant la publication des Lois, des ordonnances, des règlements administratifs: l'article 1er du code civil traite de cette publication. Les règlements administratifs sont des actes administratifs mentionnés dans cet article. La question que l'on peut se poser c'est si les Lois, comme les actes administratifs, doivent être publiées. \\ 
L'ordonnance #2004-164 du 20 Février 2004 relative aux modalités et aux effets de la publication des Lois et de certains actes administratifs, dispose à l'article 2  "sont publiés au journal officiel de la république française les lois, les ordonnances, les décrets...".  \\
Publier, dans le sens premier, c'est rendre publique. Rendre publique c'est porter à la connaissance de tous un texte légal. L'ordonnance du 20 Février 2004 nous dit "La publication est assuré le même jour sur papier et sous forme électronique". Le JO est donc disponible de manière permanente et gratuite.

\subsubsection{L'entrée en vigueur}

Le texte légal a fait l'objet d'une publication, mais à quel moment ce texte publié entre en vigueur ? L'entrée en vigueur est le moment où nul n'est censé ignorer la loi. 


Si il n'y a aucune date d'entrée en vigueur dans le texte légal lui même, on retourne à l'article premier du code civil, qui dit que si une loi n'a pas de date d'entrée en vigueur, il entre en vigueur le lendemain de la publication. "[...]entrent en vigueur à la date qu'ils fixent ou, à défaut, le lendemain de leur publication.". \\ 
Le décret de promulgation de publication se fait en même temps. Par exemple, une Loi promulgué et publié le 10 septembre dans laquelle rien n'est dit son entrée en vigueur, son entrée se fait le lendemain, soit le 11 septembre. \\
Il existe cependant une exception annoncé dans l'article premier, alinéa premier: "Toutefois, l'entrée en vigueur de celles de leurs dispositions dont l'exécution nécessite des mesures d'application est reportée à la date d'entrée en vigueur de ces mesures." Lorsqu'il y a des décrets d'application qui sont nécessaire pour que la Loi entre en vigueur, on dira que la Loi entre en vigueur que le lendemain du jour de la publication du décret d'application.


Quand le texte prévoit sa date d'entrée en vigueur, et que cette date est postérieur au lendemain de la promulgation, alors le texte entre en vigueur à la date prévu. \\
L'exception qui est prévu est que, dans certains cas d'urgence, et par nécessité absolu, il y a possibilité que le texte publié entre immédiatement en vigueur.

\subsubsection{La force obligatoire du texte légal}






\subsection{}






\end{document}
