\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de RI (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

% "Quels droits applicable à la guerre contre le terrorisme ?" -> AFDI, 2002 

\subsubsection{L'action des organes}

Chaque organe doit agir de manière à réaliser ses objectifs. Le pouvoir de l'organe ainsi que comment s'utilise ce pouvoir sont ce qui nous intéresse. \\
Les organes ne peuvent agir que dans le but qui leur est donné: c'est le principe de spécialité, il ne peut agir que dans les limites qui lui sont assignées par les États. Les organes sont donc tenus par les buts autant que par les moyens. Un organe ne peut agir que dans le respect des procédures établis par le traité. Le conseil de sécurité a par exemple la mission du maintien de la paix et de la sécurité internationale, mais il ne peut le faire que dans le respect des procédures de la charte. En définitive, c'est ce principe de spécialité qui permet de distinguer un État d'une organisation internationale. L'État a une plénitude de compétence alors qu'une organisation international ne peut agir que dans les domaines qui lui ont été assignés. L'État a la compétence de sa compétence, pas les OI. \\
Un pouvoir normatif est un pouvoir de créer des normes, donc des règles. Le plus bas niveau de pouvoir normatif est l'absence de pouvoir normatif: leur seul pouvoir est la délibération. Le deuxième niveau est le pouvoir d'avis, qui est la possibilité pour un organe d'émettre un avis sur une question posée, il n'y a aucune capacité d'initiative, il répond juste à une demande ; il y a l'avis simple qui ne lie pas le destinataire, à la différence de l'avis conforme dans laquelle le destinataire de l'avis est tenu de le respecter. Lorsque l'organe a une capacité d'initiative, on parle de résolutions, celles-ci peuvent être seulement des recommandations ou bien des décisions. Le conseil de sécurité prend des recommandations lorsqu'il agit dans le cadre du chapitre 6 mais prend des résolutions dans le cadre du chapitre 7.


Il existe plusieurs procédures de votes, plus il est difficile de prendre une décision, plus on respecte la souveraineté des États, plus il est facile, moins on la respecte. Le mécanisme le plus stricte est l'unanimité qui implique de recueillir un vote favorable de l'ensemble des membres de l'organe. Dans un organe plénier, c'est quasiment impossible comme à l'AG des Nations Unis. L'unanimité est extrêmement respectueux de la souveraineté car l'État doit consentir pour que la décision entre en vigueur. L'unanimité est souvent tempéré, lorsqu'un traité prévoit cela, on parle de consensus. Il n'y a pas de vote en consensus: plutôt que de chercher à faire voter oui à tous, on demande plutôt qui est contre. Unanimité: tout le monde dit oui ; consensus: personne dit non. \\
Après l'unanimité, il y a la majorité. Il y a assez peu de cas de majorité relative dans le cadre de la communauté internationale, mais beaucoup de cas de majorité simple/absolue. La procédure ne sera pas la même que l'on demande la majorité des membres ou des présents. Si on prend les voies exprimés, les absent ne votent ni oui ni non ; si on prend la majorité des membres, un absent a un vote considéré comme non. Il faut distinguer la majorité qualifiée qui répond à des règles spéciales détaillées dans le traité: la majorité peut être défini comme étant au deux tiers ; une décision est donc plus dur à prendre et plus respectueuse de la souveraineté des États. \\
Il existe aussi le vote pondéré: théoriquement, tous les États ont une voix ; mais les États ont un nombre d'habitants différents, une puissance économique différentes etc. Au Conseil de l'UE, il y a un représentant par État mais chaque représentant a un poids différent. Le vote de la France compte pour 29 voix alors que la voix de Malte compte pour 3 voix. 


Souvent, les procédures de vote conjuguent les principaux: il existe une infinité de règles permettant de prendre des décisions. \\
Aux Nations Unies, la procédure de vote est prévu à l'article 18 de la charte qui dispose que les décisions sont prises selon deux décisions: si la décision est importante, la majorité est aux deux tiers des suffrages exprimés ; si la question n'est pas important, la majorité est simple et non qualifié. Les décisions importantes pour l'ONU sont par exemples les questions d'exclusion de membre, de décolonisation, de paix... \\
C'est encore plus complexe au conseil de sécurité où on mélange trois procédures (article 27). En principe, le conseil de sécurité s'exprime à la majorité simple de ses membres pour les questions de procédure. "Les décisions du conseil de sécurité sur toute autre question sont prise par vote affirmatif de neuf de ses membres dans lequel sont présentes les voix de tous les membres permanents": cette disposition est donc une majorité qualifié (trois cinquième) à laquelle se combine une unanimité (désormais un consensus) au sein des membres permanents. \\
La considération qui fait qu'on simplifie ou non la prise de décision est politique. 


\chapter{Les sources du droit international}

La question des sources du droit désigne les différentes formes et modes de création des règles juridiques. Ce n'est pas une question propre en droit international. Toutes les sources du droit international ne relèvent pas de la volonté des États. \\
Les principales sources du droit international sont exposés dans l'article 38 du statut de la Cour International de Justice. Les États ont listés les sources que pouvaient utiliser la cour pour sa jurisprudence:


"1. La cour, dont la mission est de régler conformément au droit international les différents qui lui sont soumis appliquent: \\
a. Les conventions internationales, soit générale soit spéciale établissant des règles expressément reconnus par les États en litige ; \\
b. La coutume internationale, comme preuve d'une pratique générale acceptée comme étant le droit ; \\
c. Les principes généraux de droit reconnus par les nations civilisées ; \\
d. Les décisions judiciaires et la doctrine des publicistes les plus qualifiés des différentes nations, comme moyen auxiliaire de détermination des règles de droit.\\
2. La présente disposition ne porte pas atteinte à la faculté pour la cour si les parties sont d'accords de statuer "ex aequo et bono" (selon ce qui est juste et bon). "\\


Cet article fondamental appelle deux observations: il ne liste pas toutes les sources de droit, il oublie les actes unilatéraux et les principes généraux du droit. \\
Cet article a été rédigé en 1920 et les États n'ont pas jugés bon de le modifier en 1945 pour ajouter les actes unilatéraux de peur de modifier la jurisprudence. \\
L'absence des principes généraux s'expliquent parce que c'est quelque chose de floue. \\
L'article 38 ne liste pas que les sources de droit, les jurisprudences ne sont pas une source, tout comme la doctrine ; l'article le précise: ce sont des moyens auxiliaires pour identifier la source de droit. Le fait de statuer en équité n'est pas non plus une source de droit: on demande dans ce cas de porter un jugement arbitraire non basé sur le droit mais sur la justice. La cour n'a jamais été saisi pour statuer selon ce qui est juste et bon. 


\section{Les sources de droit international au sens stricte}


\end{document}
