\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Droit Constitutionnel (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle


\subsection{Le Chef de l'État}

L'expression s'est répandue avec le développement de la réflexion sur la souveraineté. \\
Le Chef de l'État est apparu avec la création de l'État moderne, dans les régimes monarchiques ou impériaux. À cette époque, le Chef de l'État incarne l'État ; il jouit d'une puissance sans partage. \\
"C'est en ma personne seule que réside la puissance souveraine ; ... les droits et les intérêts de la Nation ... sont nécessairement unis avec les miens et ne reposent qu'en mes mains" Louis XV, 3 mars 1766. \\
La Révolution va faire du Chef de l'État un organe de l'État, au même rang que les autres, un pouvoir subordonné à la volonté de la Nation.


\subsubsection{La désignation du Chef de l'État}

Le chef de l'État peut être un organe individuel ou un organe collégial (ex: Conseil fédéral Suisse\footnote{Voir Arts. 174 et 175 de la constitution Suisse}, Directoire dans la Constitution de l'an III). \\
Il y a des chefs d'État héréditaires (des monarques donc, comme en Espagne, en Grande-Bretagne, Belgique, Maroc), et des chefs d'État élu (France, Portugal, Brésil etc.).


\subsubsection{Les missions du Chef de l'État}

Les pouvoirs du Chef de l'État varient considérablement selon les pays, mais en règle générale, il détient certaines prégoratives héritées de la conception monarchique de la fonction. \\
Sa fonction a un contenu symbolique très fort qui se manifeste dans les égards protocolaires dont il est l'objet et dans les immunités de son statut. \\
En France, le PR est grand maître de la Légion d'honneur par exemple. 


Le Chef de l'État est:
\begin{itemize}
\item le représentant de l'État à l'étranger,
\item le Chef des armées,
\item chargé de promulguer la loi,
\item dispose du droit de grâce.
\end{itemize}


\subsection{Le Gouvernement}

\subsubsection{La composition du gouvernement}

Le Gouvernement est un organe collégial en charge de la fonction exécutive, composé de membres nommés par le Chef de l'État ou élus par le Parlement (les ministres ou secrétaires). 


Dans les exécutifs monistes, le Chef de l'État est à la fois le chef du Gouvernement. Le Gouvernement (Cabinet aux États-Unis) se compose de secrétaires choisis et nommés par le Chef de l'État. \\
Dans les exécutifs dualistes, le Chef de l'État est distinct du Chef du Gouvernement. \\
C'est un ministre disposant d'une prééminence institutionnelle, qui dirige le Gouvernement. \\
Ce dirigeant prend le nom de Premier ministre (France, Grande-Bretagne), Président du Conseil (Italie) ou Chancelier (Allemagne).

\subsubsection{Les missions du Gouvernement}

À l'origine, la fonction exécutive était perçue comme une fonction d'exécution stricte de la loi. \\
De nos jours, la fonction exécutive est perçue comme la fonction gouvernante, celle qui dirige la politique interne et internationale du pays. \\
"Le Gouvernement détermine et conduit la politique de la nation" Art. 20, alinéa 1er de la constitution du 4 octobre 1958. 

\subsection{Les Hautes juridictions}

\subsubsection{La cour suprême}

La cour suprême est une juridiction à compétence générale dont les décisions sont in-susceptibles de recours devant une autre juridiction. \\
La cour suprême est, en principe, au sommet d'une hiérarchie juridictionnelle, c'est à dire qu'elle contrôle et, le cas échéant, réforme les décisions des juridictions qui lui sont subordonnées. \\
Mais une cour suprême peut constituer un ordre juridictionnel à elle toute seule (comme le Tribunal des conflits en France).

\subsubsection{La cour constitutionnelle}

La cour constitutionnelle est une création récente, elles sont apparues vers le 20è siècle. \\
La cour constitutionnelle est un tribunal situé hors de l'appareil juridictionnel ordinaire et créé pour connaître spécialement du contrôle de constitutionnalité des lois (Louis Favoreu). \\
La cour constitutionnelle ne doit pas être confondue avec la cour suprême qui, dans certains États, peut contrôler la constitutionnalité des lois. \\
Les cours constitutionnelles sont apparues en Europe, après la première guerre mondiale (Autriche en 1920). Aujourd'hui, elles sont surtout implantées en Europe, mais également en Afrique et Amérique du Sud.


C'est la constitution qui établit l'existence, fixe le statut et détermine les attributions de la cour constitutionnelle. C'est plus rarement le cas pour les cours suprêmes. Cette cour est composé de 4 à 20 membres (9 en France). \\
Les membres sont nommés par des organes exécutifs, législatif ou les organes juridictionnels.\\
En Allemagne, chaque chambre législative nomme une moitié de la cour (8 membres chacun). \\
En Italie, l'exécutif, le législatif et les hautes juridictions nomment chacun 5 membres. \\
En France, la durée d'un mandat dans le CC est de 9ans comme en Espagne ou en Italie. En Allemagne, ce mandat est de 12ans. 


Les cours constitutionnelles ont parfois des attributions supplémentaires. Par exemple, en France, le conseil constitutionnel valide les résultats d'une élection nationale. Dans certains pays, la CC exerce parfois une fonction de justice pénale. Mais elle peut aussi avoir des fonctions non juridictionnelles comme des fonctions administratives ou consultatives. \\
La saisine de la cour constitutionnelle se fait souvent par les autorités politiques, ou les tribunaux. En France, les citoyens peuvent saisir le CC dans le cadre d'une QPC posée dans une procédure juridique.






\end{document}
