\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Sociologie (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

\chapter{L'école de Chicago}
\section{La naissance de la sociologie américaine: sociologie empirique}

\subsection{3 Spécificités de cette sociologie naissantes}

\begin{itemize}
\item Fort et rapide ancrage et développement universitaire \\
1894: Création de l'université de Columbia ; 1892: Université de Chicago ; 1919: 850 sociologues ; 1929: environ 2850
\item Discipline empirique (primat à la collecte des faits sur la théorie, forte influence de l'ethnographie)
\item Un soucis de réformisme social (racisme, violence etc.)
\end{itemize}

\subsection{Naissance et développement d'une sociologie empirique}

Les quartiers de Chicago étaient séparés par origine (sans que ce soit des ghettos), mais après la seconde guerre mondiale et l'arrivée d'affro-américain, les ghettos ont commencés à apparaître.

1910-1920: W. Thomas sort "The Polish peasant"


\subsection{Critiques d'une tradition et discussion philosophique}

À partir des années 1930: critique des méthodes de l'école de Chicago, beaucoup de données collectées mais peu de théorisation, peu de généralisation. 

À partir de la fin de la seconde guerre mondiale, début de la seconde école de Chicago qui se renouvelle par rapport à l'ancienne, avec beaucoup d'entretiens. 

% Gauffman et Becker

\subsection{Gauffman et la prise en compte des interactions}

\subsubsection{Éléments de biographie et bibliographie}
1922: naissance au Canada ; il rejoint l'université de Chicago en 1945 où il fera une thèse sur les îles Shettland où il va en 1949. Gauffman vit en ermite, travaille en ermite, car il considère qu'il faut vivre comme les enquêtés. Il soutient sa thèse en 1953 et donne lieu à la publication d'un ouvrage: "La présentation de soi dans la vie quotidienne". \\
En 1956, il va travailler pendant un an dans un hôpital psychiatrique en faisant une enquête incognito. Il publiera "Asile". \\
Il fera de nombreuses études dont une sur les casinos.

\subsubsection{Interaction comme objet de la sociologie}

Gauffman considère l'interaction en face à face comme un authentique objet sociologique, car pour lui, lors d'un face à face, il y a une certaine autonomie par rapport à la structure sociale. \\ 
Il essaye de trouver des règles générales qui ordonne les situations d'interaction de face à face. Il va dégager certains principes généraux. \\
Dès lors que nous sommes en présence de quelqu'un d'autre, on est sous son regard, notre comportement a une signification que l'autre interprète, on transmet une image de soi. C'est une sociologie compréhensive, la question de l'interprétation est centrale. Les interactants partagent un sens commun. 

\subsubsection{Anatomie de l'interaction de face à face}

Deux ouvrages notables de Gauffman: "La présentation de soi dans la vie quotidienne" ; "Les rites d'interactions".


Dans le premier, il présente un modèle théâtrale. Il va se demander dans quel mesure l'acteur social joue un rôle. Le point de départ étant la métaphore du théâtre avec l'acteur et son rôle. Il va donc essayer de caractériser les modalités de ce jeu social qu'est l'interaction. \\
Quels sont les contraintes, les impératifs qui s'imposent aux acteurs dans ses relations de face à face ? \\ 
"On peut supposer que toute personne placé en présence des autres a de multiples raisons d'essayer de contrôler l'impression qu'il reçoive de la situation. On s'intéresse ici à certaines des techniques couramment employées pour produire ces impressions, et à certaines des circonstances le plus souvent associées à ces techniques". "On s'occupera uniquement aux problèmes dramaturgiques qui s'imposent aux acteurs". \\
En clair, il faut être crédible dans le rôle qu'on tient lors d'une interaction. "Il s'agit pour un acteur de donner l'impression qu'il a toujours possédé son autorité et sa compétence actuelle et qu'il n'a jamais eu à tâtonné tout au long d'une période d'apprentissage". \\
Pour être crédible dans son rôle, l'acteur a des instruments symboliques, assez diversifiés, ce que Gauffman appelle la façade personnelle: manière de parler, de s'habiller, gestuelle etc. La combinaison de toutes ces ressources symboliques produit des impressions qui ont un impératif
commun: éviter les dissonances. Ce travail sur les impressions est de l'ordre du charme, il ne faut pas rompre la cohérence de la représentation. Une seule note dissonante peut rendre une interaction complètement fausse "une seule fausse note peut provoquer une rupture de thon qui affecte la représentation toute entière".


"Les rites d'interaction" s'intéresse plus au contenu des interaction alors que "la présentation de soi" s'intéressais davantage à la forme. Lors d'une interaction de face à face, le principe fondamental est de maintenir la face: la valeur sociale positive qu'une personne revendique à travers la ligne d'action que les autres supposent qu'elle a adopté au cours d'un contact particulier ; l'identité que chaque personne doit adopté pour se conformé à l'attente des autres. \\
L'impératif dans chaque situation d'interaction c'est de préservé ce qu'on est censé être aux yeux des autres, maintenir une stabilité symbolique. Pour la face individuelle, il s'agit d'amour propre (tenue), pour autrui, de la considération (déférence). \\
Si Gauffman parle de rite d'interaction, c'est parce que ce travail de maintien de la face est codifié. Ces manières de se comporté dans les rôles sont définis dans le collectif. Sortir de ces rôles, manquer de tenue, de considération sont de l'ordre du sacrilège. 

\subsubsection{Becker et ses conceptualisations}

D'après Becker, dans "Outsider: étude de la sociologie de la déviance", la déviance est une construction sociale par laquelle certains individus deviennent déviants car qualifiés comme tel par les autres. La déviance n'est pas une qualité d'un fait, mais une désignation comme tel par les autres. \\
C'est une catégorie qui se construit au cours des interactions entre ceux qui sont qualifiés de déviants et ceux qui se chargent de faire respecter les normes. "Les groupes sociaux créent la déviance en instituant des normes dont la transgression constitue la déviance, en appliquant ces normes à certains individus, et en les étiquetant comme des déviants" Le déviant est celui à qui on a collé une étiquette de déviant. \\
L'étiquetage est un processus interactif. Ce sont certains groupes sociaux, des "entrepreneurs de moral" qui créent la déviance en instituant des normes dont la transgression constitue la déviance. \\
On va être amené à être caractérisé comme déviant (ou non) au cours d'une "carrière".


Becker se propose de s'intéressé aux activités qui conduisent à un classement comme "fumeur" ou "déviant". Il s'intéresse aux formes d'activités addictives auxquelles s'adonne les individus et à leurs dynamiques. C'est leur "carrière". Il cherche à démontrer que la déviance est un processus. \\
La déviance a donc des phases de changements, la carrière déviante, qui a plusieurs étapes. \\
Becker distingue quatre phases de la carrière déviante:
\begin{enumerate}
\item la transgression occasionelle de la norme ;
\item l'engagement (nouveau mode de vie, changement d'identité, sous-culture organisée autour d'une activité déviante) ;
\item la désignation publique (le moment où on est reconnu publiquement comme déviant): conséquences importantes sur la vie sociale et l'image de soi "la manière dont on traite les déviants équivaut à leur refuser les moyens ordinaires d'accomplir les activités routinières de leur vie quotidienne. En raison de ce refus, le déviant doit mettre en oeuvre des pratiques routinières illégitimes." ;
\item l'adhésion à un groupe déviant, dans le but de légitimer leurs pratiques déviantes, afin de penser positivement sa différence. 
\end{enumerate}
Cette notion de carrière a de nombreux avantages. \\ 
Le caractère séquentiel de cette notion permet de penser la dynamique, la manière dont chaque séquence joue sur les autres. Cela permet d'envisager la déviance comme le résultat d'une histoire et non d'une cause. \\
Révéler le travail effectué pour devenir quelque chose. \\
Appréhender la dimension structurelle des interactions en jeux dans l'engagement, articuler les logiques individuelles et institutionnelle. La question de l'apprentissage et de la socialisation est importante.







\end{document}
