\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Droit constitutionnel (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

\part{Pratique constitutionnel}

Nous nous intéresserons essentiellement aux rapports entre l'exécutif et le législatif. \\
Dans les régimes parlementaires, le Gouvernement est politiquement responsable devant le Parlement (ou la chambre basse). Il peut donc être révoqué par elle. \\
En contrepartie, le Gouvernement dispose d'un pouvoir de dissolution du Parlement ou de la chambre basse.


Le régime politique américain est souvent désigné comme un "régime présidentiel" pour l'opposer au régime parlementaire. \\
Le régime présidentiel est alors défini comme celui dans lequel l'organe exécutif n'est pas politiquement responsable devant le Parlement et ne possède pas le droit de le dissoudre.

\chapter{Le régime politique des États-Unis d'Amérique}

Quelques dates:
\begin{itemize}
\item 1607: Fondation de la première colonie de l'Empire britannique, la Virginie.
\item 4 Juillet 1776: Déclaration d'indépendance des 13 colonies situées sur la côte est de l'Amérique du Nord (Virginie, Massachusetts, New-Hampshire etc.)
\item 14 Novembre 1777: La Confédération des États d'Amérique est établi par un traité conclu entre treize États indépendants. \\
Le seul organe de la Confédération est une assemblée de cinquante délégués représentant les États: le Congrès de la Confédération. \\
Chaque État dispose d'une voix et l'unanimité est requise systématiquement pour les prises de décisions.
\item 14 Mai 1787: Une convention constitutionnelle se réunit à Philadelphie afin de remédier aux problèmes de la Confédération. \\
Mais sous la pression des grands États, elle s'orienta rapidement vers la rédaction d'une constitution que les petits États finirent par accepter, grâce à un certains nombre de concessions (ex: rôle et composition du Sénat).
\item 17 Septembre 1787: Le projet de constitution est signé par les délégués.
\item 1788: Ratification par les États du projet de constitution.
\item 1er Janvier 1789: Entrée en vigueur du projet constitutionnel.
\end{itemize}
La constitution américaine est la plus vieille au monde et la moins modifié (seulement 27 fois).


Les États-Unis d'Amérique, c'est 319 millions d'habitants, 50 États fédérés et un district fédéral, le District de Comlumbia (DC) ; une Fédération dirigée par des institutions fédérales situés à Washington DC. \\
L'organisation de la vie politique américaine est marquée par un bipartisme historique qui oppose, à l'origine, les fédéralistes aux anti fédéralistes, et, depuis 1860, le Parti Républicain au Parti Démocrate. \\
De nos jours, le bipartisme américain se caractérise par :
\begin{itemize}
\item le localisme des partis (un parlementaire est un élu de son état avant d'être un élu de son parti, un républicain des États du Nord est parfois plus progressiste qu'un démocrate des états du sud),
\item l'indiscipline des parlementaires (pas de consigne de vote),
\item le pragmatisme des programmes (grandes idées, pas de précisions).
\end{itemize}


\section{Les institutions fédérales}

\subsection{Le Congrès des États-Unis}

\subsubsection{La composition du congrès}

Le congrès possède deux chambres (il est bicaméral), il y a la chambre des représentants (House of Representatives) ; le Sénat (Senate). \\
Ce parlement est mis en place, lors de l'écriture de la constitution par le compromis du Connecticut. \\
Le parlement est bicaméral, avec deux chambres dont: \\
Une chambre dont les membres sont désignés en fonction de la population de chaque État fédéré. \\
Une chambre dont les membres sont désignés de façon strictement égalitaire par les États fédérés. 


Les représentants comme les sénateurs sont élus au suffrage universel direct dans chaque État fédéré (depuis 1913 pour les sénateurs). \\
Il y a entre 53 et 1 représentants par États fédérés mais 2 sénateurs par États fédérés. Les représentants ont un mandat de 2 ans, les sénateurs ont un mandat de 6 ans (renouvelable par tiers). 

\subsubsection{La fonction législative du congrès}

L'article 1er, section première donne tous les pouvoirs législatifs au congrès. \\
Les membres du congrès ont l'initiative exclusive des lois. Dans les faits, le président Américain doit demander à un de ses parlementaires de proposer une loi d'initiative gouvernementale. \\
En matière budgétaire, l'initiative est réservée aux représentants. \\
Mais, en pratique, c'est la présidence qui fait le budget.


Les propositions de lois doivent être adoptées en termes identiques par les deux chambres. \\
En cas de désaccords entre les deux chambres, une commission mixte est convoquée, mais si cette commission échoue à élaborer un texte commun adopté par les deux chambres, le projet échoue.

\subsection{Le président des États-Unis}

\subsubsection{L'élection du Président}

Il existe trois étapes de l'élection présidentielle américaine.


La première est le choix des candidats à l'élection présidentielles par les partis politiques et constitution du "ticket" (président et vice-président). \\
La deuxième est l'élection des grands électeurs par le corps électoral. \\
La dernière étape est la désignation par les grands électeurs du président et du vice-président.


Dans chaque État, les partis choisissent leurs délégués à la Convention nationale du parti, qui désignera son candidat officiel à la présidence et son candidat à la vice-présidence. \\
Ce choix est fait soit par les comités locaux du parti, soit par les électeurs dans le cadre des primaires. \\
Des candidats indépendants peuvent se présenter, mais leurs chances de succès sont très faible. 


Chaque État fédéré désigne au suffrage universel un nombre de grands électeurs égal au nombre total de sénateurs et de représentants de l'État. Le District of Columbia désigne trois grands électeurs. \\
100+435+3=538 grands électeurs. \\
Le scrutin est majoritaire de liste: la liste qui arrive en tête à l'issue du scrutin remporte tous les grands électeurs de l'État. \\
En 2000, Al Gore a réuni 48,4\% des voix mais 266 grands électeurs alors que Bush, avec 47,9\% des voix a obtenu 271 grands électeurs. 


Les grands électeurs se réunissent au mois de décembre pour désigner le Président et le vice-président. \\
Il faut la majorité absolu, soit 270 voix, de grands électeurs pour être élu président et vice-président. \\
Les élections du président et du vice-président sont distincts. \\
Si les grands électeurs ne parviennent pas à dégager une majorité absolue entre les candidats, alors le président sera élu par la Chambre des représentants parmi les trois candidats arrivés en tête. Le vote a lieu par État, et chaque État a une voix. \\
Le mandat du Président et du vice-président est d'une durée de 4 ans. \\
Il est renouvelable 1 fois, depuis 1951 et l'adoption du 22ème amendement. Franklin D. Roosevelt a été élu 4 fois entre 1933 et 1945. 

\subsubsection{La fonction exécutive du président}

Art 2, section 1: "Le pouvoir exécutif sera confié à un président des États-Unis". \\ 
Le président est le Chef de l'administration fédérale et le Chef des armées. Il conduit les relations internationales. \\
Pour accomplir ses missions, le Président dispose de l'administration fédérale et il est assisté d'un cabinet composé de secrétaires choisis par lui, avec l'assentiment du Sénat et responsables uniquement devant le président. \\
Le Vice-Président des États-Unis est le premier sur la ligne de succession présidentielle. Il succède au président en cas de décès, de démission, d'incapacité ou impeachment de ce dernier. \\
Actuellement, le président est Barack Obama, le Vice-Président est Joseph Biden. 


\subsection{La Cour suprême des États-Unis}

\subsubsection{La composition de la cour suprême}

Le nombre de juges à la Cour surpême est déterminé par une loi du Congrès. \\
Celui-ci a évolué à plusieurs reprises: six juges en 1789, sept en 1807, neuf en 1837, dix en 1864, neuf depuis 1869. \\
Ils sont nommés à vie par le Président, avec l'avis conforme du Sénat. 

\begin{itemize}
\item Chief Justice: président de la Cour Suprême ;
\item Associate Justice: autre membre de la Cour suprême
\end{itemize}

John Marshall (1801-1835): Marshall Court ;
Earl Warren (1953-1969): Warren Court ;
John G. Roberts (2005-...): Roberts Court.
La procédure de destitution (impeachment) est applicable aux juges fédéraux et donc aux membres de la Cour suprême. 

\subsubsection{La fonction juridictionnelle de la Cour Suprême}

L'article 3, section 1 de la constitution américaine dispose que la cour suprême est l'organe judiciaire suprême. Toutes les autres cours ne sont pas prévus par la constitution mais par la loi ou les États fédérés eux même. \\
La cour suprême des États-Unis se trouve à la tête des 12 Cours d'appel fédérales (United States Courts of Appeals) et des 94 Cours de district fédérales (United States District Courts).


La cour suprême intervient comme juge de première instance dans les affaires qui mettent en cause les ambassadeurs, les autres ministres et les consuls, et d'autre part, les affaires dans lesquelles les États fédérés sont impliqués. \\
La Cour suprême intervient comme juge d'appel pour toutes les catégories d'affaires tranchées en première instance par les juridictions fédérales inférieures ou par les juridictions d'États et qui ressortent de la compétence du pouvoir judiciaire fédéral. 


CSEU, Marbury versus Madison, 24 Février 1803: tout juge est compétent pour contrôler la conformité d'une loi fédérale à la constitution fédérale. 


\section{L'organisation des pouvoirs}

À la différence des régimes parlementaires, le régime politique étasunien permet à un président de gouverner sans avoir le soutien politique du parlement. La cohabitation entre une majorité présidentielle différente de la majorité parlementaire est possible. \\
Depuis 2014, le président Obama, démocrate, doit cohabiter avec un Sénat à majorité républicaine et une Chambre des représentants à majorité républicaine. 


On considère que la séparation des pouvoirs aux États-Unis est rigide. Cela signifierait une indépendance des institutions fédérales et une spécialisation des fonctions de l'État fédéral. \\
Au niveau fédéral, il existe une indépendance relative des organes et pas de spécialisation absolue des fonctions. \\
Des freins et contrepoids (Checks and balances) ont été mis en place pour limiter les abus de pouvoir. 

\subsection{L'exercice des fonctions étatiques}

Si il existe une séparation rigide des pouvoirs, la fonction législative serait exclusivement confiée au Congrès, la fonction exécutive exclusivement au président, la fonction juridictionnelle exclusivement aux cours de justice.

\subsubsection{La fonction législative}

"Le président informera périodiquement le Congrès de l'état de l'Union, et recommandera à son intention telles mesures qu'il estimera nécessaires et expédientes" Art 2, sect. 3. Cette section affirme une influence indirecte du pouvoir législatif par le pouvoir exécutif. \\
Depuis 1921, le Président prépare le budget lui même, qu'il présente au congrès via le "Office of Management and Budget". Il était préparé jusqu'en 1921 par deux comités du congrès. Cette initiative est plus direct pour participer à l'exercice législatif. \\
Encore plus direct, le Président dispose d'un droit de veto sur les propositions de lois adoptés par le Congrès. Lorsque le congrès lui transmet, après son adoption, une proposition de loi, le président a trois options: il peut signer la proposition, qui deviendra immédiatement une loi ; refuser de signer la proposition dans le délai de dix jours, ce qui revient à lui opposer son veto ; si il ne fait rien au bout de 10 jours, la proposition deviendra une loi au bout de 10 jours, sauf si le Congrès est sur le point de s'ajourner (pocket veto). Cependant, le veto est relatif, les deux tiers des membres de chaque chambre sont requis pour surmonter le veto présidentiel: sur 2566 veto (dont 1067 de poche), seulement 110 veto ont étés surmontés. \\
Ce véto est obligatoirement intégral et non partiel. \\
"Le vice-président des États-Unis sera président du Sénat, mais n'aura pas droit de vote, à moins d'égal partage des voix" Art. 1, section 3 de la constitution des États-Unis. Dans les faits, le vice-président ne préside pas le sénat, c'est le sénateur le plus agé. \\
La cour suprême, comme tous les juges américains, peut déclarer une loi inconstitutionnelle et s'opposer à son application ("Marbury versus Madison"). Les décisions de la cour suprême ont une autorité relative de chose jugée (s'applique que dans une affaire) mais sa jurisprudence a une portée générale. Le tribunal qui n'applique pas cette jurisprudence risque de voir sa décision censurée par la Cour. 







\end{document}
