\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Science Politique (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\chapter{Le pouvoir politique}
Politique: ce qui se rapporte à l'activité de gouvernement d'une société. \\
Gouvernement d'une société: capacité qu'ont certains individus ou certains groupes à orienter les comportements de l'ensemble de la société et que nul n'est censé ignorer ou transgresser. \\
C'est pour cette raison que le pouvoir est au centre de l'analyse politique. \\
Pourquoi les individus obéissent-t-ils ? Pourquoi se conforment-t-ils aux injonctions des gouvernants ? Pourquoi reconnaissent-ils aux gouvernants le droit de les gouverner ? Les sociétés ont-elles toutes la même organisation politique ?

\section{Pouvoir et domination}
\subsection{Le pouvoir}
Il existe une approche institutionnaliste et relationnelle du pouvoir. \\
Institutionnaliste car le pouvoir est détenu officiellement par des gouvernants: Chef de l'État, premier ministre etc.. Ils ne sont pas systématiquement ceux qui exercent de manière effective le pouvoir (par exemple, les hauts fonctionnaires effectuent les tâches de conception et de direction au plus haut niveau, ce sont souvent eux qui rédigent les textes de lois votés). \\
Relationnelle dans la mesure où le pouvoir est conçu comme une relation entre des individus ou des groupes, qui n'est donc pas institué par une institution ou des règles juridiques. Dans cette approche, le pouvoir n'existe que dans la mesure où il s'exerce réellement ou plus précisément que dans la mesure où existe une relation effective (réelle) de pouvoir. "A exerce un pouvoir sur B dans la mesure où il obtient de B une action que ce dernier n'aurait pas effectuée autrement" Robert Dahl, "Who governs?", 1961, ouvrage dans lequel il étudie les formes de pouvoirs formelles et informelles dans une ville américaine.


L'approche institutionnaliste n'est pas suffisante pour comprendre le pouvoir et comment il fonctionne dans la pratique, dans les faits. On va donc chercher à comprendre comment on obtient "l'obéissance", faire triompher sa volonté dans une relation sociale. \\
Il existe deux concepts qui permettent d'exercer une relation de pouvoir: une légitimité de celui qui exerce le pouvoir, soit la contrainte de celui qui exerce le pouvoir.


La légitimité, c'est la reconnaissance accordée à celui qui exerce un pouvoir. Reconnaître qu'il est normal, naturelle, "juste", "souhaitable", que tel individu donne des ordres et prescrivent des comportements. \\ 
La légitimité se fait selon des caractéristiques qui diffèrent suivant la relation dans laquelle on est, et de la personne qui juge la légitimité. \\
La compétence, le charisme, le niveau d'étude, son origine sociale etc... sont autant de caractéristique qui permettent de juger de la légitimité.


La contrainte, c'est le contraire de la légitimité, la garantie de parvenir par différends moyens, notamment la force physique, le chantage, la contrainte économique etc. à faire triompher sa volonté en l'absence de légitimité, ou quand celle-ci est insuffisante/menacée.


Cependant, dans la réalité, légitimité et contrainte ne sont pas nettement opposés car ceux qui exercent du pouvoir dispose souvent de cette double ressource: ils sont à la fois légitime et ils disposent de moyens de coercitions. \\ 
Dans une institution hiérarchisé, les supérieurs peuvent donner des ordres à leurs subordonnés ; leur légitimité à le faire peut reposer sur des raisons diverses: jugés plus compétents, ils assument les responsabilités de leur direction, ou encore parce que les subordonnés ont intégrés les règles hiérarchiques. Dans de tels cas, la relation de pouvoir sera perçu comme "naturel/normal". \\
Quand la relation de pouvoir est ancrée dans le temps, elle repose toujours sur l'utilisation éventuelle de la contrainte. Les supérieurs peuvent donner des blâmes à leur subordonnés, voir les révoqués/licenciés.


\subsection{Domination}
La notion de pouvoir est associée à la notion de domination. Un des plus grands théoriciens de la domination, c'est Max Weber dans "Économie et Société" de 1921. En effet, Weber distingue puissance et domination. Pour Weber, puissance est synonyme de pouvoir: "Toute chance de faire triompher au sein d'une relation sociale sa propre volonté, même contre des résistances, peu importe sur quoi repose cette chance." \\
Ce qui signifie que "cette chance" peut reposer sur la contrainte. La domination suppose que la relation de pouvoir s'inscrive dans des cadres légitimes, qu'elle soit acceptée par ceux qui la subissent. On peut dire que les relations de pouvoir légitimées et stabilisées relèvent de la domination. \\
"Nous entendons par "domination" la chance, pour des ordres spécifiques [...] de trouver obéissance de la part d'un groupe déterminé d'individus. Il ne s'agit cependant pas de n'importe quelle chance d'exercer "puissance" et "influence" sur d'autres individus. En ce sens, la domination (l'autorité) peut reposer [...] sur les motifs les plus diverses de docilité: de la morne habitude aux pures considérations rationnelles en finalité. Tout véritable rapport de domination comporte un minimum de volonté d'obéir, par conséquent, un intérêt, intérieur ou extérieur, à obéir."


Pour se stabiliser et être reconnu de manière durable, une relation de domination doit donc comporter un minimum de volonté d'obéir de la part de ceux qui la subissent. \\
Un pouvoir qui ne se fonde que sur la contrainte et s'exerçant contre la volonté des autres est un pouvoir précaire, menacé. Pour se maintenir, le pouvoir doit être reconnu et répondre à des croyances partagées. \\ 
Pour quels raisons les individus auraient-ils "un minimum de volonté d'obéir" ? Comment acceptent-ils volontairement de se soumettre au bon vouloir d'un petit nombre d'individus, voire d'un seul ? \\
On peut, dans le prolongement de Max Weber, distinguer plusieurs raisons pour lesquels les individus obéissent:
\begin{itemize}
\item Par simple habitude ;
\item Pour des motifs affectifs (charisme) ;
\item Pour des raisons matérielles (les individus y trouvent un intérêt: promotion, primes...) ;
\item Par idéal (idéologique) ;
\end{itemize}
Dans la réalité, selon Max Weber, c'est surtout l'habitude et l'intérêt matériel qui l'emporte. \\
Cependant, ce qu'il y a de plus fondamental pour la stabilité du pouvoir, pour que la domination soit bien établi, c'est que les individus croient en sa légitimité. La légitimation est donc toujours une relation qui repose sur la croyance. C'est la raison pour laquelle toutes les dominations cherchent à éveiller et à entretenir la croyance en leur légitimité. \\
Une entreprise de domination réussi est une entreprise de légitimation réussi.

\section{Les types de domination légitime}

Max Weber distingue plusieurs modes de domination grâce au type de légitimité sur lequel repose le pouvoir. La légitimité revendiqué détermine comment la domination s'exerce. \\ 
Weber dans "Économie et société", distingue trois types de dominations:
\begin{itemize}
\item Domination traditionnelle: repose sur la tradition, puise sa légitimité dans les coutumes, il y a un réflexe d'obéissance chez les dominés. \\
Cette forme de domination caractérise des sociétés qui évoluent peu dans le temps, plutôt conservatrices (comme une Monarchie) ;
\item Domination charismatique: repose sur le mérite du chef ou du groupe qui exerce le pouvoir, celui qui se distingue des autres parce-qu'il apparaît comme celui qui est le meilleur ou le plus disposé à exercer l'autorité ; plus exactement, il y a une croyance de la part des dominés dans cet individu, il y a un pouvoir de séduction (De Gaulle\footnote{Gaïty "De Gaulle, prophète de la Ve république"}, Napoléon, voire Mussolini, Hitler\footnote{Voir "Hitler, essai sur le charisme en politique"} etc.). \\
Ce pouvoir est instable dans le temps car reposant sur des individus, le pouvoir disparaît avec le leader qui l'incarne (mort, perte de crédit) ;
\item Domination légale et rationnelle: caractérise les sociétés "modernes". Sa spécificité est de reposer sur un système de lois et de règlements qui agissent comme une forme de consensus entre les membres du groupes. Ici, la domination s'appuie sur le fait que tous les membres du groupe, y compris les dirigeants, se soumettent à une autorité immatérielle et objective. Le pouvoir est exercé sur une base légale et on place à sa tête celui ou celle ou ceux que la collectivité pense être les plus aptes grâce aux élections. \\
Ici, l'obéissance est dépersonnalisé, on obéit à une fonction, non à une personne. La puissance de l'administration vient des fonctionnaires et de la bureaucratie.
\end{itemize}

Pour Weber\footnote{Dans "Économie et société"}, la bureaucratie n'existe pas que dans l'administration. On peut la retrouver dans les grandes entreprises, dans les partis politiques voire dans les organisations syndicales. Pour Weber, la bureaucratie est la plus efficace dans ses résultats parce-qu'elle est fondée sur la rationalité orienté vers des buts, des objectifs étendu peu à peu à tous les secteurs de la vie intellectuelle et sociale mais qui s'effectue au détriment des activités jusqu'alors guidé par la tradition ou les coutumes. \\
L'autorité des dominants est soumise aux lois. Le pouvoir repose sur un appareil démocratique structuré autour de la bureaucratie qui possède plusieurs caractéristiques:
\begin{itemize}
\item Les individus sont soumis à une autorité uniquement dans le cadre de leurs obligations impersonnelle officielle ;
\item Les individus sont répartis dans une hiérarchie d'emplois clairement définis ;
\item Chaque emploi a une sphère de compétence clairement délimitée ;
\item L'emploi est occupé sur la base d'un contrat ;
\item Le recrutement des individus s'effectue sur la base de compétences ou d'expériences ;
\item La rémunération des individus est fixe en fonction du grade hiérarchique ;
\item L'emploi de l'individu constitue la seule activité du titulaire ;
\item Logique de carrière basé sur la promotion professionnel ;
\item Les individus ne sont pas propriétaires de leur outil de production ;
\item Les individus sont soumis à un contrôle strict et systématique dans leur travail.
\end{itemize}

Les régimes démocratiques modernes sont fondés sur la domination légale et rationnelle, c'est à dire sur la croyance en la rationalité et en la légalité des décisions prises par les titulaires du pouvoir. La domination est fondée par des règles écrites, dont la plus haute est en France ou d'autres pays par exemple, la Constitution. 


Les trois modes de dominations de Weber ne sont que des modèles, ils n'existent jamais tel quel car en pratique, ces trois types de domination se combinent dans différents contextes historiques. \\
Dans une société démocratique, on constate que le pouvoir s'exerce dans des formes légales très codifié, défini par la Constitution, que le respect de ces règles est une condition de la légitimité des gouvernants, ce qui limite leur pouvoir discrétionnaire et arbitraire. Il y a une judiciarisation du pouvoir: le droit a une emprise croissante pour organiser et réguler les différents domaines de la vie sociale et politique. Mais l'adhésion à ce type de domination repose aussi sur l'habitude. La démocratie semble, pour les occidentaux, normale, naturelle. De plus, il y a toujours une dimension charismatique dans l'exercice du pouvoir. Il y a donc une hybridation dans tous les systèmes politiques, il ne faut pas cloisonner les types de domination.

\section{Les spécificités du pouvoir politique}

Le pouvoir est présent partout dans la société (les parents ont du pouvoir sur leurs enfants, dans l'administration il y a un chef avec du pouvoir sur ses subordonnés, comme le chef d'entreprise a du pouvoir sur ses salariés, etc.), cependant, tout pouvoir n'est pas politique. \\
Ce qui caractérise le pouvoir du gouvernant, c'est sa capacité à imposer des décisions qui concerne l'ensemble de la société mais aussi à arbitrer les affrontements entre des groupes ou des secteurs de la société et à produire des règlements qui s'appliquent à tous. Le pouvoir politique peut fixer l'extension et les limites de tous les autres pouvoirs via le droit: il peut par exemple définir les limites de l'autorité parentale. \\
Le pouvoir politique donne des injonctions sur une communauté politique qui se définit par une population politique, un territoire, des moyens de productions, des règles sociales, des moyens de communications. Souvent, on assimile pouvoir politique et État, mais ce n'est pas le cas de tous les pouvoirs politiques. Cependant, le terme État est spécifique à un pouvoir politique institutionnalisé qui revendique avec succès le monopole de la violence physique légitime. \\
Pour Weber, la condition nécessaire à l'exercice du pouvoir politique est de pouvoir légitimement recourir à des sanctions contre ceux qui ne voudraient pas obéir aux règles. C'est pourquoi le pouvoir politique se crée toujours en interdisant aux autres le pouvoir de coercition (monopole). Le pouvoir est juridiquement organisé qui monopolise la contrainte physique légitime sur un territoire où réside une population. C'est grâce à ce monopole que les gouvernants peuvent faire respecter leurs décisions: le pouvoir repose toujours en dernière instance sur la force. 

\section{Le détour par l'anthropologie: la politique dans la tribu}

On va se poser la question de si des sociétés réellement dépourvus de pouvoir politique à caractère coercitif sont historiquement concevable. Cette question a provoqué des débats et controverses. L'anthropologie politique a pour objectif d'étudier toutes les organisations politiques dans leurs diversités historiques et géographiques. \\ 
George Balandier, un éminent anthropologue, étudie le gouvernement des hommes et des institutions, les variétés de régimes dans leurs organisations et leurs développements ainsi que les discours et les représentation symbolique qui permettent ou s'efforcent de les légitimer. Cette tâche a pris de l'importance à partir des années 1960.








\end{document}
