\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de SP (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\chapter{L'invention de la politique moderne}

L'État n'est qu'une forme particulière du pouvoir politique. (P. Bourdieu)

\section{L'invention de la démocratie à Athènes}

Ecclesia: Assemblée des citoyens Athéniens \\
La Boulée (500 citoyens): Prépare les travaux de l'Ecclesia, tirées au sort pour un an. Un citoyen ne peut pas être membre plus de deux fois dans sa vie à la Boulée (et non successif). \\
Les athéniens considéraient les tirages au sort comme un procédé démocratique par excellence. Les Grecs considéraient l'élection comme un procédé aristocratique. \\
Les citoyens peuvent également être magistrats. C'est une charge politique, administrative, parfois économique ou religieuse. Les activités sont donc de police, de surveillance, de concurrence des prix, surveillance des marchés, de la salubrité publique etc. Dans tous les cas, les magistrats préparent et exécutent les décisions collectives. Ces postes de magistrats sont attribués par tirage au sort sauf pour deux fonctions de prestige qui sont dévolus par élection aux membres de grandes familles athéniennes: Archonte (sorte de juge et de prêtre) et le Stratège (chef militaire de la cité), poste qu'occupera Périclès pendant plus de 25 ans. \\
Les citoyens participent aux tribunaux, on en distingue deux: l'aéropage qui, à l'origine réunit les chefs des tribus puis les anciens archontes ; mais cette institution aristocratique s'efface progressivement au profit de l'héniée, un tribunal populaire composé de 6000 citoyens qui sont eux aussi tirés au sort pour un mandat de un an. \\
Cette organisation génère un fort intérêt des citoyens pour la politique en raison de leur grande proximité avec les affaires politiques. On estime qu'un citoyen athénien a participé au moins deux fois dans sa vie aux travaux de l'Ecclésia. Chaque citoyen a au moins été une fois membre de la boulée (voire deux), ou au moins une fois magistrat et au moins deux fois aux tribunaux. \\
Ce système comporte malgré tout des limites: la participation à la Boulée et aux magistratures étaient indépendantes du niveau de richesse, et aussi du niveau d'instruction et du niveau social. Or, il faut relativiser ce postulat pour au moins cinq raisons:
\begin{itemize}
\item Les magistrats étaient personnellement responsable sur leur propre argent des décisions et des actions prises dans le cadre de leurs fonctions ;
\item Pour pouvoir être tiré au sort, il fallait d'abord s'inscrire sur une liste, tous les citoyens ne s'inscrivaient pas ;
\item La place de plus en plus importante prise par les experts à tous les stades délibératifs, en particulier à l'Ecclesia ;
\item Les intellectuels aristocrates (Platon) critiquaient l'incompétence des "petites gens" en matière politique mais aussi tous les citoyens sans travail qui faisaient juste acte de présence aux travaux de l'Ecclésia pour toucher les indemnités ;
\item Toute l'organisation politique de la cité était fondé sur l'esclavage: c'est bien parce que tous les citoyens avaient des esclaves qu'ils pouvaient se permettre de participer à la vie politique. 
\end{itemize}


\section{Différence entre démocratie antique et moderne}

Le terme de démocratie n'a pas la même signification. En Grèce, le procédé démocratique par excellence est le tirage au sort et non l'élection contrairement à aujourd'hui. L'élection qui est réservée aux plus hautes fonctions destinées aux plus vieilles famille d'Athènes est le procédé aristocratique par excellence. L'élection à Athènes est une exception, le tirage au sort le principe.


Il y a un haut degré de participation citoyenne aux affaires politiques à Athènes. Ils participent directement aux délibérations des différentes instances gouvernantes notamment celle de l'organe "législatif": l'Ecclésia. \\ 
On peut comparé le nombre de citoyens Français n'ayant même pas participé au parlement mais seulement assisté aux travaux de l'assemblé nationale. La participation caractérise la démocratie athénienne, l'abstention caractérise les démocraties représentatives.


La proximité et la familiarité avec les questions politiques est forte à Athènes, y compris pour les questions les plus techniques. De plus, l'information politique est la même pour tous: tableau d'affichage à l'Ecclésia, rumeurs importantes dans la cité, hérauts chargés de diffuser à l'intérieur de la cité les infos relatives à la vie de la cité. \\
Dans les démocraties représentatives moderne, il y a au contraire une division du travail politique. Les institutions politiques ont un monopole de délibération, ce qui donne un sentiment d'extériorité ressenti par un nombre croisant de citoyens qui est statistiquement avéré. Toutes les enquêtes confirment que l'apparition de spécialiste de la politique a pour conséquence de constitué des non spécialistes, une majorité de citoyens, en profane, extérieur au monde politique et relativement (bien qu'inégalement) peu informés des questions qui y sont débattues. Ainsi, seule une minorité de personnes (autour de 15\% de personnes au dessus de 15 ans) se déclarent "beaucoup intéressé par la politique" et discutant de politique régulièrement, participant aux actions collectives etc. La moitié de la population est environ indifférente aux questions politiques. 


La participation aux différentes charges politiques de la cité athénienne est relativement indépendante du niveau socio-économique. \\ 
Dans les démocraties contemporaines, le recrutement du personnel politique est très sélectif: n'est pas élu qui le souhaite. Il y a par exemple chez les maires en France une surreprésentation des cadres, etc. et une minorité de catégories populaire. 


La rotation des postes permet l'absence d'une professionnalisation à Athènes: il n'y a aucune distance entre gouvernants et gouvernés. Les mandats ne sont pas reconductible dans le temps: on ne peut pas durablement occuper une position politique à Athènes. \\
Dans les démocraties moderne: la professionnalisation est une norme et le cumul des mandats est un sport national. Ce n'est pas seulement l'élection qui fonde la légitimité du représentant, ce sont d'abord les compétences spécifiques qu'on lui attribue qui peuvent lui faire espérer l'onction du suffrage universel. Une certaine compétence pré-dispose au mandat, à être élu. 


À Athènes, le politique n'est pas distinct des autres activités sociales et se confond même avec ces autres activités. Il y a une sorte d'imbrication, il n'y a pas de séparation. Le pouvoir est dilué dans la société. Le politique et le religieux sont aussi confondus. Les compétences ne sont pas clairement définis. \\
Dans les démocraties contemporaines, on peut parler d'organisation politique différencié. Les fonctions politiques se différencie au fur et à mesure de la fonction juridique, militaire, religieuse, administrative etc.


\section{Émergence et construction de l'État moderne}

Ce que montre Weber et Elias, c'est que l'État n'est pas une forme naturelle mais apparaît au contraire à l'issu d'un processus historiquement déterminé. L'État apparaît dans une logique continu de différenciation des tâches politiques par rapport aux autres activités sociales

\subsection{L'approche Weberienne: la construction de l'État et monopolisation de la violence physique légitime}

Max Weber s'est attaché à rendre compte des processus complexes qui ont conduits à la formation d'une activité politique spécifique, différenciée. \\
Pour Weber, si une sphère politique clairement différencié et ayant autorité sur les autres collectivités humaines a pu émergé, c'est d'abord en raison de la multiplication intolérable des guerres privées (entre seigneurs), des pratiques de pillage et de l'insécurité qu'elles font naître et notamment d'un point de vue économique. Cet état de violence va provoquer une première division des rôles en suscitant l'émergence d'une autorité pacificatrice. Une autorité chargée de pacifier les relations au sein de la société. On retrouve là un raisonnement que Norbert Elias reprendra en le systématisant et en l'illustrant. \\
Pour Max Weber, ce changement explique le passage de la société féodale à la société monarchique. Chez Weber, l'autorité s'affirme dès lors que le Roi parvient à exproprier les puissances privés, c'est à dire à interdire à ses vassaux de faire des guerres privées et de capter à son profit le monopole de la coercition légitime qui est, chez Weber, un signe distinctif de l'État moderne. Pour Weber, l'État est une institution qui revendique pour elle même, généralement avec succès, le monopole de la contrainte physique légitime institutionnalisée dans le cadre d'un territoire géographique défini par des frontières. \\
Ce monopole est revendiqué et protégé par le droit, mais revendiqué et protégé surtout par des croyances sociales collectives qui sont intériorisés par les membres de la société au cours des processus de socialisation, d'apprentissage. La compétition politique est devenu symbolique. \\
Cette intolérance de la violence à usage privée s'explique par et accompagne le processus de construction de l'État moderne. \\
Cette construction de l'État moderne a été pluriséculaire (plusieurs siècles) mais aussi heurtée, le processus n'a pas été linéaire. 

\subsection{La dynamique de l'occident}

L'État que l'on connaît aujourd'hui n'est pas une forme naturelle ou inévitable, il est au contraire le résultat d'une histoire complexe qui s'inscrit en Europe. \\
Pour Norbert Elias, le processus qui aboutit à l'émergence de l'État moderne trouve son origine dans la période féodale. L'organisation du pouvoir dans la société féodale s'oppose à la forme du pouvoir que prendre l'État moderne. Il y a trois caractéristiques du système féodal:
\begin{itemize}
\item Faible institutionnalisation du pouvoir politique (que des relations directes d'Hommes à Hommes) ;
\item Forte fragmentation en raison de la constitution de centaine de seigneuries indépendantes les unes des autres formant des unités politiques ;
\item Faible stabilité de ces unités politique: leurs frontières sont constamment redessiné en fonction des guerres, des alliances ou des mariages.
\end{itemize}


Pourtant, c'est à partir de cette configuration que l'État va progressivement s'imposer. Elias part du questionnement suivant: comment s'est constitué un centre politique dans une société où le pouvoir était à l'origine aussi fragmenté/morcelé ? \\
À partir du 12e siècle mais surtout au 13e, l'espace Européen occidental connaît un processus complexe que Elias appelle "La dynamique de l'occident" qui va participer à la construction de l'État moderne. Cette dynamique est concurrentielle car le nombre d'unités politique va progressivement se réduire à cause des conflits et des alliances. Il va montrer comment, durant le moyen-age, les seigneurs ont imposés leur pouvoir dans leur territoire. Il montre ensuite que ces unités sont entrées en concurrence, en conflit car l'objectif des seigneurs est d'étendre leurs territoires, leurs zones de domination. Il y a donc un processus monopolistique qui va s'étendre sur plusieurs siècles. \\
Au terme de cette dynamique, il ne restera qu'une unité. C'est celle-ci qui constituera l'État. En fonction du caractère plus ou moins conflictuelle de ce processus, il débouchera sur un organe plus ou moins centralisé et plus ou moins fort. \\ 
Ce monopole est fondé dans une premier temps sur la possession de deux ressources (loi des deux monopoles): les ressources fiscales et la violence physique (ressources militaires). Cette combinaison des deux ressources est d'autant plus importantes que ces deux se renforcent mutuellement. Le grand moteur de l'émergence de l'État moderne est donc la guerre. Les forces étrangères jouent un rôle dans la consolidation et l'institutionnalisation de l'État (Joseph Strayer, Les origines médiévales de l'État moderne). En guerre, l'État doit mettre en place une bureaucratie pour coordonner les actions de l'État, essentiellement, les activités militaires qui mobilisent de plus en plus d'Hommes. Au 17e et 18e siècle, les conflits inter-étatiques se multiplient. La guerre et ses exigences constituent un facteur important dans l'affermissement des structures étatiques. La guerre donne aussi la possibilité de légitimé l'impôt. \\
Une administration devient donc nécessaire et va devenir de plus en plus important au fur et à mesure que l'État se développe. L'État va donc devenir cette réalité spécifique, différenciée de la société.


Norber Elias remarque aussi un processus de civilisation: la civilisation des moeurs. Le passage d'une concurrence violente entre les puissances à un État pacifié et régulé par des lois a nécessité un grand changement du comportement des membres de la société. Dans "La société de cour", Elias montre comment une monopolisation étatique va de pair avec une modification profonde des habitudes des individus. \\ 
Cette pacification des relations sociales, des rapports de force et de la domination se manifeste par un passage d'une contrainte extérieure à une auto-contrainte. De plus, les individus sont inter-dépendants (division du travail social), ce qui rend "impossible" leur lutte. La pudeur, les tabous, etc. montrent l'ampleur du processus de civilisation. 

\subsection{La professionnalisation de l'activité politique}

Le professionnel de la politique vit celle-ci comme un intérêt. Il vit pour la politique. Mais il vit aussi de la politique, ses activités politiques lui permettent un revenu, il peut donc en vivre. Chez Weber, il y a donc ces deux caractéristiques: vivre pour et de la politique. \\
Cette professionnalisation apparaît à la fin du 19e siècle et cette émergence de cette figure est lié à l'apparition d'une sphère politique autonome (relativement autonome), à l'intensification de la concurrence électorale et à l'apparition de nouveaux acteurs dans le jeu politique (un nouveau personnel politique qui vient concurrencer les grands notables). Jusqu'à la fin du 19e siècle, l'activité politique était le plus souvent personnel, purement local, intermittente (il y a des gens qui vivent pour la politique mais qui n'en vivent pas). \\
La professionnalisation est très liée à la création de l'indemnité parlementaire. La politique va s'exercer collectivement et non plus personnellement, dans le cadre des partis politiques qui vont se spécialisés et chercher à donner des ressources aux candidats (salle, personnel, matériel de campagnes etc.).


Les notables sont un premier type d'acteur au 19e siècle. Ils existaient et dominaient la vie politique française au 19e siècle jusqu'en 1848 et l'avènement du suffrage universel masculin. On ne peut pas dire que les notables ont totalement disparus au 19e siècle. Dan Halévy, historien, a publié un ouvrage: "La fin des notables", il explique que les notables n'ont pas disparus comme ça, certains n'ont pas été battus par les nouveaux acteurs, ils ont réussi à s'adapter aux nouvelles règles. Éric Phélippeau, dans un ouvrage, déconstruit la lecture évolutionniste ; il fait sa démonstration sur le baron De Mackao, un élu du département de l'Orne, qui a réussi à s'adapter aux nouvelles règles. \\
Max Weber appelle ces notables des "petits entrepreneurs individuels", ils font de la politique en leur nom propre et non au nom d'une idéologie, d'un parti, d'un collectif.


Sous le suffrage censitaire (avant Février 1848), il y avait 250 000 électeurs. À partir de Février 1848, il y en a 10 millions. Sous le suffrage censitaire, il y a des collèges électoraux comptant moins de 600 inscrits. \\
Les notables, sur un plan sociologie, sont des aristocrates, propriétaires fonciers, monarchistes ou légitimistes. Ces notables fondent leur autorité et leur légitimité politique sur leur autorité sociale, c'est à dire les ressources qu'ils tirent de leur statut social. Ces ressources sont l'estime sociale et la réputation dont ils jouissent dans leur territoire. Ils font vivre par leurs richesses une partie de la population sur leur territoire (emplois par exemple), ce qui fait d'eux des gens légitimes et donc élus. Le pouvoir des notables est le prolongement de leur pouvoir social. Dans ce système notabliaire, le pouvoir politique est "la ratification de l'autorité sociale évidente", André Siegfried. \\
Le notable défend davantage des intérêts que des idées. Ils ne proposent pas d'idéologie, pas de vision du monde. Les notables puisent dans leur ressource personnelle pour établir, asseoir leur domination politique: ils échangent leurs biens contre des votes, ils entretiennent le clientélisme. Ces pratiques qui seraient aujourd'hui de la corruption sont considérés à l'époque comme parfaitement ordinaire. \\
Les nouveaux entrepreneurs politiques constituent le second type d'acteur. Ces derniers aspirent à rentrer dans le jeu politique, à s'y faire une place en remettant en cause le pouvoir et la domination des notables. Ils veulent utiliser l'extension du suffrage pour faire prévaloir les intérêts des groupes sociaux qu'ils prétendent représenter. La politique devient une activité à temps pleins qui nécessite de plus en plus de temps. En 1906, les indemnité parlementaires ne couvraient à peine que la moitié des dépenses nécessaires à une élection législative. \\
Socialement, ces nouveaux acteurs sont des radicaux, des socialistes, des boulangistes puis communistes. Ils correspondent à ce que Gambetta appelait les "nouvelles classes républicaines", ils occupent des professions libérales: notaire, enseignant, avocat, médecin, représentant du monde ouvrier. \\
Contrairement aux notables, pour ces nouveaux acteurs, la politique est une affaire d'idée plus que de personnes, une affaire de programme et d'idéologie plus qu'une affaire d'ancrage local. Les discours de ces nouveaux entrepreneurs sont conformes aux ressources qu'ils peuvent mobiliser dans la lutte politique. Ils ne peuvent distribuer que de la propagande électorale: ils ont les ressources d'un collectif (un parti politique) qui leur donne des moyens de communiquer. Ils entendent donc faire valoir et imposer comme seule légitime les nouvelles ressources (capital culturel mais aussi capital spécifiquement politique) dont ils disposent pour disqualifier les ressources anciennes des notables. \\
La force du nombre va s'opposer à la force du nom. L'élection doit trancher un débat d'idées, départager des visions concurrentes de la société. La figure du professionnel de la politique d'aujourd'hui résulte de la concurrence de ces deux types d'acteurs et de l'hybridation de leurs ressources. Des professionnels ont su se notabilisé, des notables à se professionnalisé. 


Le baron De Mackeau a été conseiller général pendant 60 ans, député des années 1860 jusqu'à la première guerre mondiale, est le fils d'un amiral parlementaire et ministre, mais aussi petit fils d'un grand diplomate. Il a été candidat officiel sous Napoléon III. C'est l'archétype du notable qui a su se professionnalisé, se rationalisé aussi. \\
Après l'avènement du suffrage universel, il s'est doté de registres électoraux, avec des éléments permettant de mieux connaître les électeurs de sa circonscription. Il augmentait aussi son budget global de campagne électorale car il s'est rendu compte que sa notoriété personnelle n'est plus suffisante pour remporté l'élection. Il recrute aussi des "directeurs de campagnes", un agent électoral pour quadriller le plus possible le territoire et capter ainsi les suffrages. Il va proposé une offre politique structuré: des programmes, des argumentaires, pour se démarquer d'un point de vue politique. Il recourt à la presse locale, notamment le journal d'Alençon pour diffuser son offre politique. \\
Il n'a jamais perdu car il a accepté les nouvelles règles du jeu politique. Ils doivent le faire si ils veulent se maintenir. Ils doivent notamment reconvertir en capital spécifiquement politique les ressources sociales et économiques dont ils disposent. 


Par exemple, dans les années 1890, les socialistes s'emparent de nombreuses municipalités dans le Nord de la France ainsi que des sièges de députés. La notabilité de ces entrepreneurs politiques est différente de celle des grands notables dans la mesure où elle est fondée sur la notoriété et les ressources acquises grâce à leurs victoires électorales et leur pratique du pouvoir. Cela va créer un ancrage local que les élus vont utiliser lors des prochaines élections. L'ancrage local est donc aussi une ressource politique, c'est le localisme. \\
Pouvoir notabiliaire et professionnalisation de la vie politique ne serait donc pas inconciliable. C'est donc une superposition de pratique initié tant par les nouveaux entrepreneurs politiques que par les grands notables. \\
L'indemnité parlementaire est créé en 1889 (réévaluée en 1906), pour pouvoir vivre de la politique. À noter que cette indemnité était réclamée par les ouvriers pour pouvoir exercer pleinement leurs mandats.


C'est à la fin du 19e siècle et surtout au début du 20e siècle que les partis politiques deviennent des acteurs incontournables de la compétition politique. Ils tendent d'ailleurs à monopoliser l'activité politique. L'invention des partis politiques traduit la nécessité d'organiser l'activité électorale et d'encadrer l'exercice du suffrage avec l'extension considérable du nombre d'électeurs. \\
Les partis sont assimilés à la faction, à la division, ils sont suspectés d'exprimé des intérêts particuliers: c'est pourquoi leur naissance se fait de manière tardive. \\
Les premiers partis sont issus du monde ouvriers. Ils s'appuient sur les réseaux de la sociabilité ouvrière. Ils utilisent donc des formes extra-électorales de mobilisation politique: la présence militante se fait en dehors des élections. Le tissu associatif est un moyen de se faire rencontrer les classes ouvrières et donc de politiser celles-ci. 


Le vote s'est peu à peu individualisé, le vote a fait l'objet d'un apprentissage. Les Hommes de la IIIe république ont cherchés à ritualiser les élections, c'est à dire qu'ils ont introduit des codes et un ordonnancement spécifique. L'espace du vote devient un lieu pacifié. L'état d'ivresse est par exemple interdit dans le bureau de vote en 1874. Les formes matérielles du vote (bulletin, urnes, isoloir) n'ont rien d'anecdotique, elles présupposent une certaine conception de l'électeur et de l'acte électoral. \\
En 1848, les listes sont mises en place. La standardisation des urnes électorales se fait dans les années 1860. En 1884, la carte d'électeur est obligatoire. En 1913, l'isoloir est mis en place: les républicains tendent de promouvoir une vision individualiste du vote et donc un citoyen actif, informé, éduqué. C'est donc une vision idéaliste, ce n'est pas la réalité. 



\subsection{}












\end{document}
