\part{Pratique constitutionnel}

Nous nous intéresserons essentiellement aux rapports entre l'exécutif et le législatif. \\
Dans les régimes parlementaires, le Gouvernement est politiquement responsable devant le Parlement (ou la chambre basse). Il peut donc être révoqué par elle. \\
En contrepartie, le Gouvernement dispose d'un pouvoir de dissolution du Parlement ou de la chambre basse.


Le régime politique américain est souvent désigné comme un "régime présidentiel" pour l'opposer au régime parlementaire. \\
Le régime présidentiel est alors défini comme celui dans lequel l'organe exécutif n'est pas politiquement responsable devant le Parlement et ne possède pas le droit de le dissoudre.

\chapter{Le régime politique des États-Unis d'Amérique}

Quelques dates:
\begin{itemize}
\item 1607: Fondation de la première colonie de l'Empire britannique, la Virginie.
\item 4 Juillet 1776: Déclaration d'indépendance des 13 colonies situées sur la côte est de l'Amérique du Nord (Virginie, Massachusetts, New-Hampshire etc.)
\item 14 Novembre 1777: La Confédération des États d'Amérique est établi par un traité conclu entre treize États indépendants. \\
Le seul organe de la Confédération est une assemblée de cinquante délégués représentant les États: le Congrès de la Confédération. \\
Chaque État dispose d'une voix et l'unanimité est requise systématiquement pour les prises de décisions.
\item 14 Mai 1787: Une convention constitutionnelle se réunit à Philadelphie afin de remédier aux problèmes de la Confédération. \\
Mais sous la pression des grands États, elle s'orienta rapidement vers la rédaction d'une constitution que les petits États finirent par accepter, grâce à un certains nombre de concessions (ex: rôle et composition du Sénat).
\item 17 Septembre 1787: Le projet de constitution est signé par les délégués.
\item 1788: Ratification par les États du projet de constitution.
\item 1er Janvier 1789: Entrée en vigueur du projet constitutionnel.
\end{itemize}
La constitution américaine est la plus vieille au monde et la moins modifié (seulement 27 fois).


Les États-Unis d'Amérique, c'est 319 millions d'habitants, 50 États fédérés et un district fédéral, le District de Comlumbia (DC) ; une Fédération dirigée par des institutions fédérales situés à Washington DC. \\
L'organisation de la vie politique américaine est marquée par un bipartisme historique qui oppose, à l'origine, les fédéralistes aux anti fédéralistes, et, depuis 1860, le Parti Républicain au Parti Démocrate. \\
De nos jours, le bipartisme américain se caractérise par :
\begin{itemize}
\item le localisme des partis (un parlementaire est un élu de son état avant d'être un élu de son parti, un républicain des États du Nord est parfois plus progressiste qu'un démocrate des états du sud),
\item l'indiscipline des parlementaires (pas de consigne de vote),
\item le pragmatisme des programmes (grandes idées, pas de précisions).
\end{itemize}


\section{Les institutions fédérales}

\subsection{Le Congrès des États-Unis}

\subsubsection{La composition du congrès}

Le congrès possède deux chambres (il est bicaméral), il y a la chambre des représentants (House of Representatives) ; le Sénat (Senate). \\
Ce parlement est mis en place, lors de l'écriture de la constitution par le compromis du Connecticut. \\
Le parlement est bicaméral, avec deux chambres dont: \\
Une chambre dont les membres sont désignés en fonction de la population de chaque État fédéré. \\
Une chambre dont les membres sont désignés de façon strictement égalitaire par les États fédérés. 


Les représentants comme les sénateurs sont élus au suffrage universel direct dans chaque État fédéré (depuis 1913 pour les sénateurs). \\
Il y a entre 53 et 1 représentants par États fédérés mais 2 sénateurs par États fédérés. Les représentants ont un mandat de 2 ans, les sénateurs ont un mandat de 6 ans (renouvelable par tiers). 

\subsubsection{La fonction législative du congrès}

L'article 1er, section première donne tous les pouvoirs législatifs au congrès. \\
Les membres du congrès ont l'initiative exclusive des lois. Dans les faits, le président Américain doit demander à un de ses parlementaires de proposer une loi d'initiative gouvernementale. \\
En matière budgétaire, l'initiative est réservée aux représentants. \\
Mais, en pratique, c'est la présidence qui fait le budget.


Les propositions de lois doivent être adoptées en termes identiques par les deux chambres. \\
En cas de désaccords entre les deux chambres, une commission mixte est convoquée, mais si cette commission échoue à élaborer un texte commun adopté par les deux chambres, le projet échoue.

\subsection{Le président des États-Unis}

\subsubsection{L'élection du Président}

Il existe trois étapes de l'élection présidentielle américaine.


La première est le choix des candidats à l'élection présidentielles par les partis politiques et constitution du "ticket" (président et vice-président). \\
La deuxième est l'élection des grands électeurs par le corps électoral. \\
La dernière étape est la désignation par les grands électeurs du président et du vice-président.


Dans chaque État, les partis choisissent leurs délégués à la Convention nationale du parti, qui désignera son candidat officiel à la présidence et son candidat à la vice-présidence. \\
Ce choix est fait soit par les comités locaux du parti, soit par les électeurs dans le cadre des primaires. \\
Des candidats indépendants peuvent se présenter, mais leurs chances de succès sont très faible. 


Chaque État fédéré désigne au suffrage universel un nombre de grands électeurs égal au nombre total de sénateurs et de représentants de l'État. Le District of Columbia désigne trois grands électeurs. \\
100+435+3=538 grands électeurs. \\
Le scrutin est majoritaire de liste: la liste qui arrive en tête à l'issue du scrutin remporte tous les grands électeurs de l'État. \\
En 2000, Al Gore a réuni 48,4\% des voix mais 266 grands électeurs alors que Bush, avec 47,9\% des voix a obtenu 271 grands électeurs. 


Les grands électeurs se réunissent au mois de décembre pour désigner le Président et le vice-président. \\
Il faut la majorité absolu, soit 270 voix, de grands électeurs pour être élu président et vice-président. \\
Les élections du président et du vice-président sont distincts. \\
Si les grands électeurs ne parviennent pas à dégager une majorité absolue entre les candidats, alors le président sera élu par la Chambre des représentants parmi les trois candidats arrivés en tête. Le vote a lieu par État, et chaque État a une voix. \\
Le mandat du Président et du vice-président est d'une durée de 4 ans. \\
Il est renouvelable 1 fois, depuis 1951 et l'adoption du 22ème amendement. Franklin D. Roosevelt a été élu 4 fois entre 1933 et 1945. 

\subsubsection{La fonction exécutive du président}

Art 2, section 1: "Le pouvoir exécutif sera confié à un président des États-Unis". \\ 
Le président est le Chef de l'administration fédérale et le Chef des armées. Il conduit les relations internationales. \\
Pour accomplir ses missions, le Président dispose de l'administration fédérale et il est assisté d'un cabinet composé de secrétaires choisis par lui, avec l'assentiment du Sénat et responsables uniquement devant le président. \\
Le Vice-Président des États-Unis est le premier sur la ligne de succession présidentielle. Il succède au président en cas de décès, de démission, d'incapacité ou impeachment de ce dernier. \\
Actuellement, le président est Barack Obama, le Vice-Président est Joseph Biden. 


\subsection{La Cour suprême des États-Unis}

\subsubsection{La composition de la cour suprême}

Le nombre de juges à la Cour surpême est déterminé par une loi du Congrès. \\
Celui-ci a évolué à plusieurs reprises: six juges en 1789, sept en 1807, neuf en 1837, dix en 1864, neuf depuis 1869. \\
Ils sont nommés à vie par le Président, avec l'avis conforme du Sénat. 

\begin{itemize}
\item Chief Justice: président de la Cour Suprême ;
\item Associate Justice: autre membre de la Cour suprême
\end{itemize}

John Marshall (1801-1835): Marshall Court ;
Earl Warren (1953-1969): Warren Court ;
John G. Roberts (2005-...): Roberts Court.
La procédure de destitution (impeachment) est applicable aux juges fédéraux et donc aux membres de la Cour suprême. 

\subsubsection{La fonction juridictionnelle de la Cour Suprême}

L'article 3, section 1 de la constitution américaine dispose que la cour suprême est l'organe judiciaire suprême. Toutes les autres cours ne sont pas prévus par la constitution mais par la loi ou les États fédérés eux même. \\
La cour suprême des États-Unis se trouve à la tête des 12 Cours d'appel fédérales (United States Courts of Appeals) et des 94 Cours de district fédérales (United States District Courts).


La cour suprême intervient comme juge de première instance dans les affaires qui mettent en cause les ambassadeurs, les autres ministres et les consuls, et d'autre part, les affaires dans lesquelles les États fédérés sont impliqués. \\
La Cour suprême intervient comme juge d'appel pour toutes les catégories d'affaires tranchées en première instance par les juridictions fédérales inférieures ou par les juridictions d'États et qui ressortent de la compétence du pouvoir judiciaire fédéral. 


CSEU, Marbury versus Madison, 24 Février 1803: tout juge est compétent pour contrôler la conformité d'une loi fédérale à la constitution fédérale. 


\section{L'organisation des pouvoirs}

À la différence des régimes parlementaires, le régime politique étasunien permet à un président de gouverner sans avoir le soutien politique du parlement. La cohabitation entre une majorité présidentielle différente de la majorité parlementaire est possible. \\
Depuis 2014, le président Obama, démocrate, doit cohabiter avec un Sénat à majorité républicaine et une Chambre des représentants à majorité républicaine. 


On considère que la séparation des pouvoirs aux États-Unis est rigide. Cela signifierait une indépendance des institutions fédérales et une spécialisation des fonctions de l'État fédéral. \\
Au niveau fédéral, il existe une indépendance relative des organes et pas de spécialisation absolue des fonctions. \\
Des freins et contrepoids (Checks and balances) ont été mis en place pour limiter les abus de pouvoir. 

\subsection{L'exercice des fonctions étatiques}

Si il existe une séparation rigide des pouvoirs, la fonction législative serait exclusivement confiée au Congrès, la fonction exécutive exclusivement au président, la fonction juridictionnelle exclusivement aux cours de justice.

\subsubsection{La fonction législative}

"Le président informera périodiquement le Congrès de l'état de l'Union, et recommandera à son intention telles mesures qu'il estimera nécessaires et expédientes" Art 2, sect. 3. Cette section affirme une influence indirecte du pouvoir législatif par le pouvoir exécutif. \\
Depuis 1921, le Président prépare le budget lui même, qu'il présente au congrès via le "Office of Management and Budget". Il était préparé jusqu'en 1921 par deux comités du congrès. Cette initiative est plus direct pour participer à l'exercice législatif. \\
Encore plus direct, le Président dispose d'un droit de veto sur les propositions de lois adoptés par le Congrès. Lorsque le congrès lui transmet, après son adoption, une proposition de loi, le président a trois options: il peut signer la proposition, qui deviendra immédiatement une loi ; refuser de signer la proposition dans le délai de dix jours, ce qui revient à lui opposer son veto ; si il ne fait rien au bout de 10 jours, la proposition deviendra une loi au bout de 10 jours, sauf si le Congrès est sur le point de s'ajourner (pocket veto). Cependant, le veto est relatif, les deux tiers des membres de chaque chambre sont requis pour surmonter le veto présidentiel: sur 2566 veto (dont 1067 de poche), seulement 110 veto ont étés surmontés. \\
Ce véto est obligatoirement intégral et non partiel. \\
"Le vice-président des États-Unis sera président du Sénat, mais n'aura pas droit de vote, à moins d'égal partage des voix" Art. 1, section 3 de la constitution des États-Unis. Dans les faits, le vice-président ne préside pas le sénat, c'est le sénateur le plus agé. \\
La cour suprême, comme tous les juges américains, peut déclarer une loi inconstitutionnelle et s'opposer à son application ("Marbury versus Madison"). Les décisions de la cour suprême ont une autorité relative de chose jugée (s'applique que dans une affaire) mais sa jurisprudence a une portée générale. Le tribunal qui n'applique pas cette jurisprudence risque de voir sa décision censurée par la Cour. 

\subsubsection{La fonction exécutive}

Le Sénat américain donne un "avis conforme" pour la nomination des ambassadeurs, des ministres publics, les consuls, les juges à la cour suprême etc. C'est donc le président qui nomme mais le Sénat doit donner son consentement. \\
La ratification des traités internationaux doivent aussi obtenir la confiance du Sénat, mais aux deux tiers des Sénateurs. \\
Le Parlement (le congrès) a le pouvoir de déclarer la guerre: Art. premier, section VIII.

\subsubsection{La fonction juridictionnelle}

L'essentiel de la fonction juridictionnelle appartient aux tribunaux et aux juges. Mais le président a le "pouvoir d'accorder des sursis et des grâces pour crimes contre les États contre les États-Unis" Art 2, section 2. \\
Le congrès est juge électoral (Art premier, section 5) mais aussi juge du président, des juges fédéraux, et des fonctionnaires dans le cadre de "l'impeachment".


\subsection{Les rapports inter-organiques}

\subsubsection{L'indépendance absolue du Congrès}

Il n'existe pas de dissolution des chambres, ni de procédure de destitution individuelle par une autre institution fédérale. 

\subsubsection{L'indépendance relative du Président}

La Constitution prévoit une procédure exceptionnelle de désignation du Président par la Chambre des représentants (Art 2, section 2 de la Constitution). \\
En 1787, il était prévu que si les grands électeurs ne parvenait pas à dégager une majorité absolu au sein du collège électoral, alors le Président et le Vice-Président seraient désignés par la Chambre des représentants par une procédure identique qui, en plus, pouvait aboutir à une égalité parfaite entre 2 candidats. \\
Depuis 1804 (12ème amendement), si les grands électeurs ne parviennent pas à dégager une majorité absolue, alors le Président sera élu par la Chambre des représentant parmi les trois candidats arrivés en tête. Le vote a lieu par État et chaque État a une voix. Dans la même situation, le Vice Président est désigné par le Sénat. \\
La procédure exceptionnelle de désignation du Président a été utilisé à deux reprises: en 1800 pour la désignation de Thomas Jefferson et en 1824 pour la désignation de John Quincy Adams. \\
Tout agent civil (sauf militaires) peut faire l'objet d'un "impeachment", y compris le Président en cas de "trahison, corruption ou autres crimes et délits". La procédure est divisé entre les deux chambres: la chambre des représentants vote l'accusation ; la condamnation est votée par le Sénat à la majorité des deux tiers des suffrages exprimés. La sanction est la destitution. Il existe deux mises en accusation: Andrew Johnson en 1867-1868 et Bill Clinton en 1998-1999. Aucun Président n'a été destitué par le Sénat. En 1974, le Président Nixon démissionne avant le vote de la mise en accusation.


Andrew Johnson a été mis en accusation en 1868 pour avoir commis 11 "high crimes and misdemenamors" dont la violation du "Tenure of Office Act", une loi adoptée en 1867 pour permettre au Sénat de s'opposer aux révocations décidées par le Président. Johnson est acquitté à une voix près. Cette loi sera jugée inconstitutionnelle. Le congrès a chercher à faire plié le Président. Si il aurai réussi, le système américain serai devenu parlementaire.

\subsubsection{L'indépendance relative de la Cour Suprême et des juridictions}

Un seul membre de la Cour suprême a été mis en accusation (Samuel Chase en 1804), il n'a pas été destitué. \\
Quinze juges fédéraux (cour d'appel ou cours de district) ont été mis en accusation, huit ont été destitués (le dernier, Thomas Porteous, en 2010). \\
Le nombre de membres de la Cour Suprême est prévu, non par la Constitution, mais par la loi. En 1869, à la suite d'une opposition entre la Cour et le Congrès sur la question de l'esclavage, le Congrès augmenta le nombre de juges de 7 à 9 pour essayer de modifier la jurisprudence de la Cour. En 1937, le Président Roosevelt menaça de faire augmenter le nombre de membres pour faire pression sur la Cour. 

\chapter{Le régime politique du Royaume-Uni}

Par la Grande Charte (Magna Carta) de 1215, le Roi Jean sans Terre concédait un certain nombre de droits et de privilèges et posait le principe qu'aucun impôt ne pouvait être levé sans le consentement du Grand Conseil, où siégeaient les vassaux du Roi. \\
Ce Grand Conseil, qui au 19e siècle, prend le nom de Parlement, se sépare en deux Chambres, l'une dans laquelle délibèrent les barons et les représentants de l'Église (House of Lords), l'autre composée de délégués des Communes (House of Commons). \\
Jusqu'au 19e siècle, on appelle "Parlement" l'organe complexe et multiple formé du Roi et des deux Chambres et c'est ce Parlement - et non plus le Roi - qui est le souverain. 


Comment assurer un contrôle de l'exécutif ? L'irresponsabilité du Roi interdit qu'il soit personnellement mis en cause. C'est donc sur les ministres du Roi que le contrôle va progressivement s'exercer. \\
L'impeachment consistait dans un acte d'accusation voté par la Chambre des communes pour une conduite des ministres qu'elle estimait criminelle. Les ministres étaient ensuite jugés par la Chambre des Lords. \\
Comme ni les crimes des ministres, ni les peines dont ils étaient passibles n'étaient définis, les ministres pouvaient facilement être accusés et condamnés pour n'importe quelle conduite du Roi ils avaient pu collaborer en contresignant\footnote{Contresigner un acte juridique, c'est signer un acte édicté par un autre auteur pour endosser la responsabilité de son édiction et être chargé de son exécution} ses actes.


Le premier Premier Ministre Robert Walpole a démissionné en 1742 à la suite d'une divergence avec les chambres. Les autres ministres sont restés en place. \\
En 1782, le Cabinet de Lord Frederick North démissionne collectivement après un vote de défiance de la Chambre des Communes. 


Le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d'Irlande du Nord est un État unitaire et non fédéral. Il est composé de quatre nations constitutives: l'Angleterre, l'Écosse (1707), le Pays de Galles (1536), et l'Irlande du Nord (Irlande en 1494- sécession en 1921). \\
Depuis 1921 et surtout depuis 1997, le Parlement du Royaume-Uni a délégué des pouvoirs aux parlements et gouvernements d'Écosse, du Pays de Galles et d'Irlande du Nord. Ce phénomène, appelé dévolution, ne doit pas être confondu avec le fédéralisme. 

\section{Les institutions politiques}

La constitution britannique n'existe pas au sens formel. Elle est formée des lois adoptées par le Parlement (ex: Parliament act de 1911, House Of Lords Act de 1999, Constitutional Reform Act de 2005), ainsi que des conventions de la Constitution.

\subsection{Le Parlement}

\subsubsection{La composition du Parlement}

La Chambre des communes (House of Commons) est composée de 650 membres élus pour cinq ans au scrutin majoritaire à un tour (Parliament act de 1911). \\
Il y a un bipartisme au Royaume-Uni, actuellement: Le Parti Travailliste et Le Parti Conservateur. Avant le 20e siècle, le Parti Whig et le Parti Tory étaient les deux grands partis politiques. 


La Chambre des Lords, avant le House of Lords Act de 1999 était composé de 758 pairs héréditaires, 542 pairs à vie, 26 pairs spirituels. \\
Le House of Lords Act de 1999 a supprimé les pairs héréditaires. 92 d'entre eux, sélectionnés à la suite d'une élection au sein de la chambre, sont devenus pairs à vie. \\
Aujourd'hui, la Chambre des Lords compte 646 pairs à vie nommés par la Reine sur proposition du Premier Ministre. Cependant, depuis 2001, une commission indépendante joue un rôle déterminant dans ces nominations ; 89 anciens pairs héréditaires ; 25 archevêques et évêques. Cependant, cette chambre a de moins en moins de pouvoir face à une chambre élu.

\subsubsection{Les attributions du Parlement}

Les parlementaires ont le droit d'initiative législative et disposent du droit d'amendement. Il est à noter que les ministres sont membres du Parlement. \\
Tout projet ou proposition de loi doit, en principe, être approuvé sous une forme identique par les deux chambres avant de devenir loi (Act of Parliament). \\ 
La Chambre des Communes possède cependant le droit de faire prévaloir son point de vue lorsque la Chambre des Lords rejette un texte votée par elle ou l'amende dans un sens contraire à sa volonté. \\
Jusqu'en 1911, la Chambre des Lords disposait d'un pouvoir identique à celui de la Chambre des Communes, mais à la suite du Parliament Act, elle ne conservait qu'un droit de veto suspensif de deux ans (réduit à un mois en matière financière). \\
En 1949, un nouveau Parliament Act réduit la durée du veto à un an. De plus, conformément à une convention de la constitution, les lords ne s'opposent pas à une réforme figurant au programme du parti majoritaire aux dernières élections. \\
La Chambre des Lords était traditionnellement la juridiction suprême au Royaume-Uni (Law Lords). Le Constitutional Reform Act de 2005 a supprimé cette fonction juridictionnelle en créant la Cour suprême du Royaume-Uni. 


La Chambre des communes et la Chambre des Lords contrôlent l'activité du Gouvernement. Mais seule la Chambre des Communes peut engager la responsabilité politique du Gouvernement et, le cas échéant, le contraindre à démissionner. 

\subsection{La Couronne}

Le Royaume-Uni est une monarchie héréditaire où la dévolution de la couronne se faisait par ordre de primogéniture avec priorité pour les personnes de sexe masculin et exclusion de ceux dont le conjoint était de confession catholique. \\
L'acte de succession à la Couronne de 2013 (Succession to the Crown Act 2013) modifie les règles fixant l'ordre de succession à la Couronne Britannique en établissant la primogéniture absolue et en abolissant l'exclusion des personnes mariées à un conjoint catholique. \\
Le monarque anglais est le Chef de l'État de 16 États (appelés Royaume du Commonwealth), ainsi qu le chef du Commonwealth of Nations regroupant 53 États. Le Commonwealth of Nations est une organisation composée de 53 États membres indépendants. Tous, hormis le Mozambique et le Rwanda, sont d'anciennes colonies ou protectorats de l'Empire Britannique. 

\subsection{Le cabinet}

Le cabinet correspond à ce qu'on appelle le Gouvernement dans la plupart des autres États européens. AU Royaume-Uni, il ne faut pas confondre le Cabinet et le Ministère qui représente l'organisme gouvernemental lato sensu\footnote{Au sens large}. Le Ministère comprend toutes les personnes, qui, unies par les liens de la solidarité du parti majoritaire, sont collectivement responsable devant le Parlement de la politique de la majorité (environ une centaine de personnes). \\
Le Cabinet constitue le noyau dur du Ministère. C'est une structure réduite qui comprend aux côtés du Premier Ministre, les ministres en charge des postes les plus importants.

\subsubsection{La composition du Cabinet}

Le Cabinet est dirigé par le Premier Ministre (Prime Minister) et composé de ministres qui lui sont subordonnés. \\
Le Premier Ministre est nommé par le Monarque en fonction du résultat des élections à la Chambre des Communes: c'est le chef du Parti qui obtient la majorité aux élections législatives. \\
Il est toujours membre de la Chambre des communes (depuis 1923). \\
En théorie, l'électeur désigne seulement un candidat dans sa circonscription pour siéger à la Chambre des communes. \\
En fait, par le jeu du bipartisme et de la discipline partisane et de l'obligation pour le monarque d'entériner la volonté majoritaire, l'électeur choisit tout à la fois, un député, et plus encore, un chef de Gouvernement. \\
Les membres du Cabinet sont choisis par le Premier ministre et nommés par le Monarque qui ne peut refuser une nomination. \\
L'usage exige que les ministres appartiennent à l'une des deux chambres du Parlement. Le Ministers of the Crown Act de 1937 prévoit que le Cabinet doit comprendre au moins trois Lords en plus du Ministre de la Justice qui est obligatoirement un Lord.

\subsubsection{Les attributs du cabinet}

Le Premier Ministre n'est plus seulement un "primus inter pares" (le premier parmi ses pairs), il est le Chef réel de l'Exécutif et le leader de la vie politique nationale. \\
Le Premier Ministre dispose en pratique de tous les pouvoirs et prérogatives initialement confiés au monarque (négociation des traités, direction de l'administration et de l'armée, etc.). Le cabinet dispose de pouvoirs considérables, non seulement il exerce le pouvoir exécutif proprement dit, mais il détient une ascendance sur l'exercice de la fonction législative. \\
Le PM actuel est David Cameron, nommé en 2010, et 2015. \\
Entre 2010 et 2015, le parti conservateur et le parti libéral-démocrate ont formé une coalition pour gouverner. Depuis 2015, le parti conservateur dispose de la majorité absolue à la Chambre des communes.

\subsection{La Cour Suprême}

La Chambre des Lords était traditionnellement la juridiction suprême au Royaume-Uni. Lorsque la Chambre devait statuer comme juridiction, seule siégeait une catégorie particulière de pairs à vie, les Law Lords, qui formaient un comité judiciaire, et étaient en fait des magistrats. \\
La cour suprême est l'héritière de la formation judiciaire de la Chambre des Lords qui a disparu en 2009. \\
Le Constitutional Reform Act de 2005 a mis en place la Cour suprême, opérationnelle depuis le 1er octobre 2009. \\
Les douze membres de la Cour Suprême sont nommés à vie par le Monarque sur proposition du Premier Ministre et avec l'avis d'une commission indépendantes composée de juge.


La cour suprême est la plus haute juridiction de l'ordre judiciaire pour toutes les affaires civiles du Royaume-Uni et pour les affaires pénales d'Angleterre, du Pays de Galles et d'Irlande du Nord. \\
La Cour Suprême n'a pas le pouvoir d'annuler ou d'écarter l'application d'une loi qu'elle jugerait contraire aux droits et libertés applicables au Royaume-Uni. Elle reste subordonnée au pouvoir du législateur.


\section{Le fonctionnement du régime parlementaire}

Le gouvernement de cabinet désigne un régime parlementaire caractérisé par la prépondérance du Gouvernement et l'affaiblissement du Parlement. 

\subsection{La responsabilité politique du Cabinet devant le Chambre des Communes}

La responsabilité politique du Cabinet devant la Chambre des communes implique une convergence des vues politiques: le Premier ministre et les autres membres du Cabinet sont choisis en fonction de la composition de la Chambre. \\
Les électeurs votent en fonction du Cabinet et surtout du Premier Ministre qu'ils souhaitent. \\
La Chambre des Communes contrôle l'action du Cabinet et peut mettre en cause sa responsabilité politique. \\
Le Gouvernement de Ramsay Mac Donald a démissionné en 1924 à la suite d'une réponse négative à la question de confiance qu'il avait posée à la Chambre des Communes. \\
Le Gouvernement de James Callaghan a démissionné en 1979 à la suite d'une motion de défiance votée à une voix près.\\
À l'heure actuelle, en raison du bipartisme et de la stricte discipline partisane, la mise en cause de la responsabilité politique du Gouvernement par la Chambre n'existe plus dans les faits. \\
Le régime parlementaire britannique est dominé par le Premier Ministre et le cabinet qui, en pratique, sont surtout "responsable" devant le corps électoral au moment des échéances électorales et devant les instances dirigeantes de leur parti politique. \\
Margaret Thatcher fut contrainte à la démission en 1990 par les cadres du Parti conservateur et Tony Blair par ceux du Parti travailliste en 2007.

\subsection{La dissolution de la Chambre des Communes}

Dans un régime parlementaire, la dissolution appartient traditionnellement à l'exécutif et est souvent présentée comme la contrepartie du pouvoir de la Chambre basse de renverser le Gouvernement. \\
La dissolution présente trois finalités potentielles: Récompenser la majorité (dissolution tactique) ; menacer la majorité (dissolution disciplinaire) ; sortir d'une crise politique grave. \\
Jusqu'en 2011, c'est le Monarque qui prononçait la dissolution à la demande du Premier Ministre. La dissolution était en pratique un pouvoir discrétionnaire du Premier Ministre qui était maître de son utilisation. \\
La dissolution de la Chambre des Communes était une pratique courante jusqu'en 2011 (seules trois législatures depuis 1945 n'ont pas été écourtées: celles de 1959, 1987, et 1992). \\ 
La menace d'une dissolution a été utilisée par John Major en 1993 pour obtenir la ratification du traité de Maastricht. \\
La loi sur la durée déterminée des législatures (Fixed Term Parliament Act) du 15 Septembre 2011 interdit la dissolution discrétionnaire de la Chambre des Communes par l'exécutif. \\
Il existe désormais deux procédures de dissolution: l'auto-dissolution de la Chambre des Communes votée à la majorité des 2/3 de ses membres ; dissolution automatique de la Chambre des communes à la suite d'une crise gouvernementale d'une durée de 14 jours. Si la Chambre des Communes adopte une motion de censure contre le Cabinet et n'accorde pas expressément sa confiance, dans un intervalle de 14 jours, au nouveau Cabinet mis en place (quel qu'il soit), la dissolution doit être prononcée. 


\chapter{Le régime politique de la République fédérale d'Allemagne}

Régimes politiques de l'Allemagne moderne:
\begin{itemize}
\item Empire fédéral allemand (1871-1918) ;
\item République Fédérale de Weimar (1918-1933) ;
\item Troisième Reich (1933-1945) ;
\item Zones d'occupation par les puissances Alliées (1945-1949) ;
\item République fédérale d'Allemagne (1949-...) / République démocratique d'Allemagne (1949-1990)
\end{itemize}


L'ordre constitutionnel allemand repose sur la Loi fondamentale du 23 Mai 1949 (dite aussi "Loi fondamentale de Bonn"), qui a permis aux Länder des trois zones occidentales d'occupation de s'unir pour former la RFA. \\
La Loi fondamentale était conçu comme un document provisoire, en attendant "la Constitution qui aura été adoptée par le peuple allemand libre de ses décisions" (Art 146). \\
La Loi fondamentale de 1949 est toujours en vigueur, mais elle a été révisée plus d'une cinquantaine de fois. Elle met en place un État fédéral et un régime parlementaire moniste et rationalisé. 


Le parlementarisme rationalisé est, à l'origine, une expression de Boris Mirkine-Guetzévich utilisée en 1928 pour désigner la codification des pratiques du parlementarisme (motion de censure, investiture de gouvernements, ...) à laquelle avaient procédé les pays d'Europe centrale et orientale après 1918. \\
Après 1945, l'expression désigne le courant de réformes qui, empruntant la même technique de réglementation juridique des rapports politiques, poursuivait le but de préserver la stabilité gouvernementale des débordements parlementaires.

\section{Les institutions fédérales}

\subsection{Le Parlement Fédéral}

\subsubsection{La composition du Parlement}

Le Parlement fédéral est bicaméral:
\begin{itemize}
\item le Bundestag assure la représentation du peuple de la Fédération ;
\item le Bundesrat assure la représentation des Länder.
\end{itemize}


Les membres du Bundestag sont élus au suffrage universel direct pour 4 ans en application d'un mode de scrutin mixte dit de "double vote". \\
Chaque électeur dispose de deux voix, la première permet de voter pour un candidat au scrutin majoritaire à un tour dans le cadre de 331 circonscriptions. La deuxième permet de voter pour une liste de candidats au scrutin proportionnel dans le cadre de chaque Land (16 circonscriptions).


A la suite des élections de septembre 2013, le Bundestag se compose de 631 députés répartis de la façon suivante: 
\begin{itemize}
\item 311 députés de la CDU/CSU (Union chrétienne)
\item 193 députés du SPD (Parti social démocrate)
\item 64 députés de Die Linke (La Gauche)
\item 63 députés de l'Alliance 90/Les Verts
\end{itemize}


Le Bundesrat se compose de membres nommés et révoqués par les Gouvernements des Länder. \\
Le Bundesrat se compose ainsi:
\begin{itemize}
\item 6 sièges pour les Länder avec une population supérieure à 7 millions d'habitants
\item 5 sièges pour une population entre 6 et 7 millions
\item 4 sièges pour une population entre 2 et 6 millions
\item 3 sièges pour une population inférieure à 2 millions d'habitants
\end{itemize}
Il y a actuellement 69 sièges au Bundesrat. Le land le plus peuplé est la Rhénanie du Nord-Westphalie: 18 millions d'habitants (donc 6 sièges) ; la Brême, le land le moins peuplé a 660 000 habitants et 3 sièges. \\
Au Bundesrat, chaque Land s'exprime uniformément ; le poids du vote dépend donc du nombre de sièges. 

\subsubsection{Les attributions du Parlement}

L'initiative de la Loi appartient aux membres du Bundestag, au Bundesrat (dans son intégralité), ainsi qu'au Gouvernement. \\
Bundestag: une initiative collective réservée aux groupes parlementaires et à 5\% des députés. \\
Bundesrat: le droit d'initiative s'apprécie globalement, en tant qu'assemblée. Un Land soumet à l'ensemble des membres un texte qui, en cas d'adoption à la majorité absolue, devient une proposition de loi du Bundesrat. \\
La loi est en principe, adopté par le Bundestag par un vote à la majorité. Le pouvoir législatif du Bundesrat varie selon l'objet de la loi: il dispose soit d'un veto relatif pour les lois simples, soit d'un veto absolu pour certaines lois (art. 77 de la LF 1949).\\
Le veto est absolu concernant les lois:
\begin{itemize}
\item mettant en cause l'existence d'un Land ou des Länder ;
\item restreignant la protection des droits fondamentaux ;
\item concernant les partis politiques ou le régime électoral ;
\item visant à transférer à l'UE des attributs de la souveraineté. 
\end{itemize}
Le veto est relatif concernant toutes les autres lois. Pour le surmonté, il y a deux hypothèses:
\begin{itemize}
\item Su le veto est voté à la majorité des voix du Bundesrat, il peut être surmonté par le Bundestag à la majorité de ses membres ;
\item Si le veto est voté à une majorité des 2/3 au moins de ses voix, il peut être surmonté par la majorité des 2/3 des voix, et au moins la majorité des membres. 
\end{itemize}


Le Bundestag participe à l'élection du Président fédéral (art. 54 LF) et élit la moitié des membres de la CC (art. 94 LF). \\
Il élit le chancelier (art. 63 LF) et peut le remplacer avec le vote d'une motion de censure constructive (art. 67 LF). \\
Il contrôle l'action du gouvernement fédéral. \\
Le Bundesrat élit la moitié des membres de la CC. \\
L'état de nécessité législative est une technique exceptionnelle qui permet, sous de strictes conditions, au Gouvernement de faire adopter par le Bundesrat une loi rejetée par le Bundestag (art. 81 LF). 


\subsection{Le président fédéral}

Le Président est élu pour un mandat de cinq ans par l'Assemblée fédérale qui se compose des membres du Bundestag et d'un nombre égal de membres élus par les assemblées populaires des Länder. \\
Le Président fédéral ne peut appartenir ni au gouvernement ni à un organe législatif de la Fédération ou d'un Land. \\
Le Président fédéral ne peut être révoqué par le Bundestag, mais seulement mis en accusation pour violation délibérée de la Loi fondamentale ou d'une autre loi fédérale par le Bundestag ou le Bundesrat devant la Cour Constitutionnelle. \\
La mise en accusation est votée à la majorité des deux tiers des voix du Bundesrat ou à la majorité des deux tiers des membres du Bundestag. \\
Si la Cour constitutionnelle juge le Président coupable, elle le déclare déchu de ses fonctions. \\
Christian Wulff, élu président fédéral le 30 juin 2010, a démissionné le 17 Février 2012. Le nouveau Président fédéral est Joachim Gauck, élu le 18 Mars 2012.\\
La Loi fondamentale allemande n'accorde au Président qu'un rôle de faible importance. \\
Les actes du Président doivent, sans exceptions, être contresignés par le Chancelier et un ministre. Le président ne peut jamais imposer sa volonté au Gouvernement ou au Bundestag. \\
C'est le Chancelier qui est le chef réel de l'Exécutif, tant au regard des prérogatives dont il dispose que de son emprise sur la vie politique du pays.

La loi du 31 aout 1871 dite "Constitution Rivet", prévoit que "le chef du pouvoir exécutif prendra le titre de président de la République française, et continuera d'exercer, sous l'autorité de l'Assemblée nationale, tant qu'elle n'aura pas terminé ses travaux, les fonctions qui lui ont été déléguées par décret du 17 février 1871." \\
La loi des trente ou "Constitution De Broglie" du 13 mars 1873 met en place un système de communication entre le Président de la République et l'Assemblée, qualifié de "cérémonial chinois" par Thiers. \\
Le 24 mai 1873, l'Assemblée Nationale contraint le président Thiers à démissionner et le remplace par le maréchal Patric de Mac Mahon, monarchiste convaincu. \\
La loi du septennat du 20 Novembre 1873 confie pour 7 ans le pouvoir exécutif à Mac Mahon, pouvoir qui "continuera à être exercé avec le titre du président de la république et dans les conditions actuelles jusqu'aux modifications qui pourraient y être apportés".


La Troisième République est instaurée le 30 janvier 1875 avec le vote d'un amendement proposé par Henri Wallon (353 pour, et 352 contre). \\
L'amendement prévoit que le "le Président de la République est élu à la majorité absolue des suffrages par le Sénat et la Chambre des députés réunis en Assemblée Nationale. Il est nommé pour sept ans et est rééligible." \\
En fixant le statut constitutionnel de la présidence de la République, indépendamment de la personne de son titulaire, l'amendement Wallon institutionnalise la fonction. 

\subsubsection{Les lois constitutionnelles de 1875}

La Constitution de la troisième République se compose de trois lois constitutionnelles:
\begin{itemize}
\item La loi constitutionnelle du 25 Février 1875 relative à l'organisation des pouvoirs publiques ;
\item La loi constitutionnelle du 24 Février 1875 sur le Sénat ;
\item La loi constitutionnelle du 16 Juillet 1875 sur les rapports entre les pouvoirs publiques.
\end{itemize}
Les lois constitutionnelles sont brèves: 34 articles en 1875, 25 articles en 1940. \\
Ainsi, certaines fonctions, telles celle de Chef de Gouvernement, ne sont pas prévues par les lois constitutionnelles. 


Institutions de la troisième République:
\begin{itemize}
\item Une Chambre des députés élus pour 4 ans au suffrage universel direct ;
\item Un Sénat élu au suffrage universel indirect: 225 élus pour 9 ans dans le cadre des départements et des colonies et 75 élus à vie par la Chambre des députés ;
\item Un président de la République élu pour 7 ans par la Chambre des députés et le Sénat ;
\item Des ministres.
\end{itemize}

Rapports entre les organes:

\begin{itemize}
\item Le PR et les parlementaires sont à l'initiative des lois ;
\item Les chambres votent la loi (bicamérisme égalitaire) ;
\item Le Président est politiquement irresponsable ;
\item Le PR peut dissoudre la Chambre des députés avec l'avis conforme du Sénat ;
\item Les ministres sont responsable devant les chambres. 
\end{itemize}


Les lois constitutionnelles ne précisent pas qui dirige le Gouvernement ou comment sont choisis les membres du Gouvernement. \\
La fonction de chef du Gouvernement, prévue par aucun texte, existe néanmoins ; elle est dévolue à un Président du Conseil. \\
La Constitution de la Troisième République organise un régime parlementaire ; selon l'article 6 de la loi constitutionnelle du 25 Février 1875: "Les ministres sont solidairement responsables devant les chambres de la politique générale du Gouvernement et individuellement de leurs actes personnels". \\
Ce régime parlementaire résulte d'un compromis entre monarchistes et républicains. 


Les monarchistes ont obtenu l'absence d'une déclaration des Droits ; une chambre haute puissante ; un Chef de l'État doté de nombreuses prérogatives et élu par le Parlement ; le siège des institutions à Versailles (jusqu'en 1879). \\
Quant aux républicains, ils ont obtenu le maintien du suffrage universel direct pour l'élection des députés ; l'existence d'un Président de la "République" dont les pouvoirs sont tous soumis à contreseing ; l'encadrement du droit de dissolution. 

\subsubsection{La crise du 16 Mai 1877 et ses suites}

La crise du 16 Mai 1877 a deux incidences majeures dans l'histoire constitutionnelle française: elle annonce le passage du régime parlementaire dualiste au régime parlementaire moniste ; elle explique l'affaiblissement du PR et plus généralement de l'exécutif jusqu'en 1958. \\
Dans les premiers mois de la Troisième République, Mac-Mahon interprète les lois constitutionnelles de 1875 dans un sens favorable au parlementarisme dualiste. \\
En 1876, les républicains remportent une large victoire aux élections législatives et exigent que le cabinet soit composé d'hommes favorables à leurs idées. \\
Mac-Mahon appelle Jules Dufaure à la présidence du Conseil. L'hostilité de la Chambre des députés à sa politique le contraint rapidement à démissionner. Il est remplacé par Jules Simon, un républicain modéré qui essaye de concilier les deux tendances de la Chambre. \\
Le 16 Mai 1877, Mac-Mahon renvoie Jules Simon qui a eu le tort, selon lui, d'accepter un ordre du jour voté par la Chambre des députés. Il le remplace par le Duc de Broglie, un monarchiste orléaniste, pour former un ministère qui ait sa confiance personnelle. \\
Le 19 Juin 1877, à la rentrée des chambres, le gouvernement de De Broglie est mis en minorité par la Chambre des députés. Mac Mahon dissout la Chambre des députés le 25 Juin 1877. \\
Les élections législatives qui suivent ont un enjeu considérable: il s'agit pour les électeurs de déterminer si le gouvernement doit seulement traduire la volonté de la majorité du Parlement ou bien s'il doit également tenir compte de la volonté du Président. \\
Les Républicains, menés par Léon Gambetta, remportent largement les élections d'octobre 1877. Mais, dans un premier temps, Mac-Mahon refuse de se soumettre à la volonté populaire et nomme un cabinet présidé par le général Gaëtan de Rochebouët. \\
Le 24 novembre 1877, la Chambre des députés refuse de rentrer en rapport avec le nouveau ministère. Dès lors, Mac-Mahon se soumet à la volonté populaire: il nomme Jules Dufaure, qui avait voté contre la dissolution de la chambre et gardé une attitude hostile au cabinet de Broglie, président du conseil. Mac-Mahon annonce qu'il n'utilisera plus le droit de dissolution jusqu'à la fin de son mandat.


Mac-Mahon démissionne le 30 janvier 1879 quand les républicains obtiennent la majorité absolue au Sénat. Il est remplacé par Jules Grévy, un républicain modéré. \\
Dans son discours du 6 Février 1879 devant la Chambre des députés (dit "Constitution Grévy"), Jules Grévy accepte le principe de la non utilisation du droit de dissolution et du choix des ministres dans la majorité, ces derniers n'étant responsables que devant le Parlement. \\
À partir de 1879, le PR perd, en pratique, la grande majorité de ses pouvoirs. Néanmoins, il conserve un rôle effectif dans deux domaines: il continue à intervenir dans les domaines consensuels (diplomatie, politique coloniale, haute administration), il choisit réellement les ministres et le président du Conseil. 



\chapter{L'évolution du régime parlementaire}

Au 20ème siècle, la pratique française du parlementarisme est très éloignée de la pratique anglaise du régime parlementaire majoritaire. \\
La domination du Parlement sur le Gouvernement s'affirme tout au long de la Troisième République et sera renforcée par la Constitution et la pratique des institutions sous la Quatrième République.

\section{La crise du parlementarisme sous la Troisième République}

\subsection{L'hégémonie parlementaire}

Causes de l'hégémonie parlementaire :
\begin{itemize}
	\item les chambres ne peuvent plus être dissoutes ;
	\item l'Exécutif est entièrement issu des chambres ;
	\item la loi est souveraine (domaine illimité, aucun contrôle de constitutionnalité, faible rigidité constitutionnelle) ;
	\item pas de procédure référendaire.
\end{itemize}

\subsection{L'affaiblissement de l'exécutif}

Il y a eu 13 présidents de la République en 67 ans. \\
Face à l'affaiblissement du Président de la République, la présidence du Conseil n'arriva pas véritablement à s'imposer face aux chambres, malgré quelques titulaires d'envergure. \\
L'instabilité gouvernementale consiste en un changement fréquent et répété de gouvernements (104 gouvernements se sont succédés en 70 ans). \\
Elle n'implique pas pour autant une instabilité ministérielle car ce sont souvent les mêmes personnalités politiques que l'on retrouve d'un gouvernement à l'autre.

\subsubsection{Les facteurs de l'instabilité gouvernementale}

D'abord, les lois constitutionnelles de 1875 n'ayant prévu aucune procédure particulière pour la mise en jeu de la responsabilité politique du Gouvernement, celui-ci prend l'habitude de se retirer dès qu'il est mis en minorité par l'une ou l'autre des chambres, même s'il s'agit d'une question d'importance mineure. \\ 
Ensuite, la multiplicité des partis politiques, l'absence de bipolarisation structurante de la vie politique et l'absence d'une stricte discipline partisane expliquent la fragilité des coalitions gouvernementales \\
Enfin, l'absence de leadership gouvernemental contribue à fragiliser les Gouvernements dont la solidarité est soumise à rude épreuve. \\
Des efforts sont réalisés pour restituer au régime une efficacité et restaurer l'Exécutif.

\subsubsection{La présidence du conseil}

En 1914, la Présidence du Conseil est organisée administrativement (création d'un Secrétariat Gouvernemental) ; en 1934, une loi de finance reconnaît l'existence d'un « Ministre chargé de la Présidence du Conseil » qui aura un local particulier : l'Hôtel de Matignon.

\subsubsection{Apparition de la pratique des décrets-lois}

Pendant la Guerre de 14-18, le Parlement accepte de déléguer au Gouvernement le pouvoir de faire la loi. Puis, à partir de 1924, le Président du Conseil Poincaré obtient de nouveau l'autorisation du Parlement. Il y aura généralisation des décrets-lois entre 1934 et 1940.

\subsubsection{Chute de la IIIe République}

La crise du parlementarisme explique en partie la chute de la IIIème République. \\
Le 16 juin 1940, Pétain est nommé Président du Conseil par Albert Lebrun et signe l'armistice le 22 juin. \\
Le 10 juillet, l'Assemblée nationale « donne tout pouvoir au Gouvernement de la République, sous l'autorité et la signature du Maréchal Pétain, à l'effet de promulguer par un ou plusieurs actes une nouvelle constitution de l'Etat français ».


En parallèle, le Général de Gaulle fonde, à partir du 22 juin 1940, un gouvernement provisoire de la France libre, installé à Londres puis à Alger. \\ 
Le 3 juin 1944, ce gouvernement prend le nom de Gouvernement provisoire de la République française (GPRF).

\section{L'établissement du régime d'assemblée sous la quatrième république}

Après la seconde guerre mondiale, le 21 Octobre 1945, les électeurs doivent répondre à 2 questions :
\begin{itemize}
	\item Souhaitent-ils, oui ou non, élire une assemblée constituante chargée d'élaborer une nouvelle constitution ? Si la réponse est non, il y a maintien de la Troisième République ;
	\item Si la réponse est oui, souhaitent-ils que les pouvoirs de l'assemblée constituante soient limités ? (Sept mois pour faire une constitution qui sera soumise à référendum).
\end{itemize}

Les français répondront oui à ces deux questions, ce qui donnera lieu à la tenu d'élections législatives. \\
Les élections donnent en sièges la majorité absolue à la gauche (PCF et SFIO), ce qui aura pour effets : \\
\begin{itemize}
	\item La démission du général De Gaulle le 20 janvier 1946 et l'élection de Felix Gouin (SFIO) comme Président du GPRF ;
	\item L'élaboration d'un projet de constitution adopté le 19 avril 1946 où une assemblée unique domine l'Exécutif.
\end{itemize}

Le 5 mai 1946, le projet de Constitution du 19 avril est soumis au référendum. Le corps électoral vote son rejet par 10.584.359 non, contre 9.454.034 oui. \\
Le 2 juin 1946, une nouvelle Assemblée nationale constituante est élue dans laquelle la gauche perd la majorité absolue et le premier parti en nombre de sièges est le MRP. \\
Georges Bidault (MRP) est élu Président du GPRF.


Le 13 octobre 1946, un référendum est organisé au sujet du nouveau projet de Constitution. \\
Les résultats sont les suivants :
\begin{itemize}
	\item Oui : 9.297.470 ;
	\item Non : 8.165.459 ;
	\item Abstentions : 8.519.835.
\end{itemize}
La Constitution de la IVème République française est promulguée le 27 octobre 1946.

\subsection{Le régime politique de la Constitution d'octobre 1946}

La Constitution d'octobre 1946 est le résultat d'un compromis entre le MRP, le PCF et la SFIO. Il est marqué par le retour à un bicamérisme inégalitaire et un renforcement de la position du président du Conseil. \\
L'Assemblée nationale est élue au suffrage universel direct, par un mode de scrutin proportionnel dans le cadre départemental. \\
Jusqu'à la révision constitutionnelle du 7 décembre 1954, elle vote seule la loi, puis après 1954, avec la deuxième chambre mais elle gardera cependant, en cas de désaccord avec elle, le droit de faire prévaloir sa volonté. \\
Elle seule peut mettre en cause la responsabilité du gouvernement.


Le Conseil de la République est élu au suffrage universel indirect par un collège d'élus nationaux et locaux. \\
Ses pouvoirs sont réduits, et si, avant 1954, il ne pouvait émettre que des avis, depuis cette date il participe au vote de la loi. \\
Il ne peut pas mettre en cause la responsabilité politique du gouvernement.


Le président de la République est élu pour sept ans par le Parlement réuni. \\
Il dispose de moins de pouvoirs que ceux prévus en 1875 mais il conserve celui de désigner le président du Conseil. \\
Ses actes sont soumis au contreseing des ministres. \\
Vincent Auriol (1947-1954) et René Coty (1954-1958) ont été les deux présidents.


Le président du Conseil est désigné par le président de la République et reçoit seul l'investiture de l'Assemblée nationale, à la majorité absolue, après avoir présenté son programme ; enfin, il est nommé par le président de la République et fait nommer par ce dernier les ministres qu'il a choisis. Après la révision de 1954, cette procédure est modifiée. \\
Le président du Conseil a trois fonctions essentielles : il est le chef réel de l'exécutif ; il choisit ses ministres et peut, dans la pratique, les révoquer ; il est le chef de la coalition parlementaire majoritaire.

\subsection{L'échec de la rationalisation du parlementarisme}

La rationalisation du parlementarisme doit permettre à un Gouvernement de trouver une majorité stable pour le soutenir à l'Assemblée nationale alors que le mode de scrutin (représentation proportionnelle) et le système de partis (multipartisme) ne la fournissent pas. \\
En mai 1947, l'union des trois partis politiques (PCF, SFIO et MRP) qui gouverne la France s'effondre. \\
Les communistes quittent le gouvernement et deviennent des opposants systématiques aux institutions et à la politique du régime, comme l'étaient déjà les partisans du Général de Gaulle. \\
Ces opposants représenteront jusqu'en 1958 environ un tiers des députés à l'Assemblée nationale.


La Constitution de 1946 utilise principalement deux techniques de rationalisation du parlementarisme.


Le Gouvernement procède de l'Assemblée Nationale grâce à un « contrat de législature » liant le Président du Conseil et sa majorité ; l'Assemblée Nationale investit le Président du Conseil au vu de son programme à la majorité absolue des députés (art. 45). \\
Paul Ramadier, premier Président du Conseil accepte, après avoir été investi le 21 janvier 1947, de revenir devant l'Assemblée nationale pour répondre à des interpellations concernant la composition de son Gouvernement. \\
Dès lors va se développer la pratique de la « double investiture » : une première investiture à la majorité absolue sur le nom du président du Conseil et le programme du Gouvernement ; une deuxième investiture à la majorité relative sur la composition du Gouvernement. \\
La révision constitutionnelle du 7 décembre 1954 réforme la procédure en prévoyant une investiture unique : le Président du Conseil désigné par le Président de la République présente son programme et la composition de son Gouvernement à l'Assemblée Nationale qui l'investit à la majorité relative.


La responsabilité politique du Gouvernement ne peut être mise en cause qu'à la majorité absolue des membres de l'Assemblée, et non par le simple jeu d'interpellations. \\
La question de confiance ne peut être posée que par le Président du Conseil, après délibération du Conseil des ministres. \\
Le vote sur la question de confiance (art. 49), ou sur la motion de censure (art. 50), ne peut intervenir qu'un jour franc après qu'elle a été posée ou déposée devant l'Assemblée ; la défiance ne peut être refusée au Gouvernement qu'à la majorité absolue des députés à l'Assemblée.


Article 51 de la Constitution de 1946: "Si, au cours d'une même période de dix-huit mois, deux crises ministérielles surviennent dans les conditions prévues aux articles 49 et 50, la dissolution de l'Assemblée nationale pourra être décidée en Conseil des ministres, après avis du président de l'Assemblée. La dissolution sera prononcée, conformément à cette décision, par décret du président de la République."


Les députés calibraient leur vote pour mettre en minorité le Gouvernement sans l'obliger à démissionner, c'est-à-dire sans voter à la majorité absolue des membres de l'Assemblée nationale. \\
Une seule dissolution intervint le 2 décembre 1955, à la demande d'Edgar Faure, à la suite de deux erreurs de calibrage des députés (en février 1955, contre Pierre Mendès-France, en décembre 1955, contre Edgar Faure).


24 gouvernements se succèdent de 1947 à 1958 :
\begin{itemize}
	\item 6 mois en moyenne,
	\item 16 mois pour le plus long (Gouvernement de Guy Mollet du 1er février 1956 au 13 juin 1957),
	\item 10 jours pour le plus court (Gouvernement de Henri Queuille du 2 juillet 1950 au 11 juillet 1950).
\end{itemize}


