\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de ... (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

La loi du 31 aout 1871 dite "Constitution Rivet", prévoit que "le chef du pouvoir exécutif prendra le titre de président de la République française, et continuera d'exercer, sous l'autorité de l'Assemblée nationale, tant qu'elle n'aura pas terminé ses travaux, les fonctions qui lui ont été déléguées par décret du 17 février 1871." \\
La loi des trente ou "Constitution De Broglie" du 13 mars 1873 met en place un système de communication entre le Président de la République et l'Assemblée, qualifié de "cérémonial chinois" par Thiers. \\
Le 24 mai 1873, l'Assemblée Nationale contraint le président Thiers à démissionner et le remplace par le maréchal Patric de Mac Mahon, monarchiste convaincu. \\
La loi du septennat du 20 Novembre 1873 confie pour 7 ans le pouvoir exécutif à Mac Mahon, pouvoir qui "continuera à être exercé avec le titre du président de la république et dans les conditions actuelles jusqu'aux modifications qui pourraient y être apportés".


La Troisième République est instaurée le 30 janvier 1875 avec le vote d'un amendement proposé par Henri Wallon (353 pour, et 352 contre). \\
L'amendement prévoit que le "le Président de la République est élu à la majorité absolue des suffrages par le Sénat et la Chambre des députés réunis en Assemblée Nationale. Il est nommé pour sept ans et est rééligible." \\
En fixant le statut constitutionnel de la présidence de la République, indépendamment de la personne de son titulaire, l'amendement Wallon institutionnalise la fonction. 

\subsubsection{Les lois constitutionnelles de 1875}

La Constitution de la troisième République se compose de trois lois constitutionnelles:
\begin{itemize}
\item La loi constitutionnelle du 25 Février 1875 relative à l'organisation des pouvoirs publiques ;
\item La loi constitutionnelle du 24 Février 1875 sur le Sénat ;
\item La loi constitutionnelle du 16 Juillet 1875 sur les rapports entre les pouvoirs publiques.
\end{itemize}
Les lois constitutionnelles sont brèves: 34 articles en 1875, 25 articles en 1940. \\
Ainsi, certaines fonctions, telles celle de Chef de Gouvernement, ne sont pas prévues par les lois constitutionnelles. 


Institutions de la troisième République:
\begin{itemize}
\item Une Chambre des députés élus pour 4 ans au suffrage universel direct ;
\item Un Sénat élu au suffrage universel indirect: 225 élus pour 9 ans dans le cadre des départements et des colonies et 75 élus à vie par la Chambre des députés ;
\item Un président de la République élu pour 7 ans par la Chambre des députés et le Sénat ;
\item Des ministres.
\end{itemize}

Rapports entre les organes:

\item Le PR et les parlementaires sont à l'initiative des lois ;
\item Les chambres votent la loi (bicamérisme égalitaire) ;
\item Le Président est politiquement irresponsable ;
\item Le PR peut dissoudre la Chambre des députés avec l'avis conforme du Sénat ;
\item Les ministres sont responsable devant les chambres. 



Les lois constitutionnelles ne précisent pas qui dirige le Gouvernement ou comment sont choisis les membres du Gouvernement. \\
La fonction de chef du Gouvernement, prévue par aucun texte, existe néanmoins ; elle est dévolue à un Président du Conseil. \\
La Constitution de la Troisième République organise un régime parlementaire ; selon l'article 6 de la loi constitutionnelle du 25 Février 1875: "Les ministres sont solidairement responsables devant les chambres de la politique générale du Gouvernement et individuellement de leurs actes personnels". \\
Ce régime parlementaire résulte d'un compromis entre monarchistes et républicains. 


Les monarchistes ont obtenu l'absence d'une déclaration des Droits ; une chambre haute puissante ; un Chef de l'État doté de nombreuses prérogatives et élu par le Parlement ; le siège des institutions à Versailles (jusqu'en 1879). \\
Quant aux républicains, ils ont obtenu le maintien du suffrage universel direct pour l'élection des députés ; l'existence d'un Président de la "République" dont les pouvoirs sont tous soumis à contreseing ; l'encadrement du droit de dissolution. 

\subsubsection{La crise du 16 Mai 1877 et ses suites}

La crise du 16 Mai 1877 a deux incidences majeures dans l'histoire constitutionnelle française: elle annonce le passage du régime parlementaire dualiste au régime parlementaire moniste ; elle explique l'affaiblissement du PR et plus généralement de l'exécutif jusqu'en 1958. \\
Dans les premiers mois de la Troisième République, Mac-Mahon interprète les lois constitutionnelles de 1875 dans un sens favorable au parlementarisme dualiste. \\
En 1876, les républicains remportent une large victoire aux élections législatives et exigent que le cabinet soit composé d'hommes favorables à leurs idées. \\
Mac-Mahon appelle Jules Dufaure à la présidence du Conseil. L'hostilité de la Chambre des députés à sa politique le contraint rapidement à démissionner. Il est remplacé par Jules Simon, un républicain modéré qui essaye de concilier les deux tendances de la Chambre. \\
Le 16 Mai 1877, Mac-Mahon renvoie Jules Simon qui a eu le tort, selon lui, d'accepter un ordre du jour voté par la Chambre des députés. Il le remplace par le Duc de Broglie, un monarchiste orléaniste, pour former un ministère qui ait sa confiance personnelle. \\
Le 19 Juin 1877, à la rentrée des chambres, le gouvernement de De Broglie est mis en minorité par la Chambre des députés. Mac Mahon dissout la Chambre des députés le 25 Juin 1877. \\
Les élections législatives qui suivent ont un enjeu considérable: il s'agit pour les électeurs de déterminer si le gouvernement doit seulement traduire la volonté de la majorité du Parlement ou bien s'il doit également tenir compte de la volonté du Président. \\
Les Républicains, menés par Léon Gambetta, remportent largement les élections d'octobre 1877. Mais, dans un premier temps, Mac-Mahon refuse de se soumettre à la volonté populaire et nomme un cabinet présidé par le général Gaëtan de Rochebouët. \\
Le 24 novembre 1877, la Chambre des députés refuse de rentrer en rapport avec le nouveau ministère. Dès lors, Mac-Mahon se soumet à la volonté populaire: il nomme Jules Dufaure, qui avait voté contre la dissolution de la chambre et gardé une attitude hostile au cabinet de Broglie, président du conseil. Mac-Mahon annonce qu'il n'utilisera plus le droit de dissolution jusqu'à la fin de son mandat.


Mac-Mahon démissionne le 30 janvier 1879 quand les républicains obtiennent la majorité absolue au Sénat. Il est remplacé par Jules Grévy, un républicain modéré. \\
Dans son discours du 6 Février 1879 devant la Chambre des députés (dit "Constitution Grévy"), Jules Grévy accepte le principe de la non utilisation du droit de dissolution et du choix des ministres dans la majorité, ces derniers n'étant responsables que devant le Parlement. \\
À partir de 1879, le PR perd, en pratique, la grande majorité de ses pouvoirs. Néanmoins, il conserve un rôle effectif dans deux domaines: il continue à intervenir dans les domaines consensuels (diplomatie, politique coloniale, haute administration), il choisit réellement les ministres et le président du Conseil. 



\chapter{L'évolution du régime parlementaire}

\section{La crise du parlementarisme sous la Troisième République}

\subsection{L'hégémonie parlementaire}

\subsection{L'affaiblissement de l'exécutif}

\section{L'établissement du régime d'assemblée sous la quatrième république}

\subsection{Le régime politique de la Constitution d'octobre 1946}

\subsection{L'échec de la rationalisation du parlementarisme}



\end{document}
