\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Sociologie (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\chapter{Émile Durkheim et la sociologie holiste \newline La fondation de la sociologie comme science}

Étudier les débuts de la sociologie en France revient à étudier Émile Durkheim.

\section{Les étapes d'une carrière}

\subsection{Repères}
\begin{itemize}
\item Né à Épinal le 15 Avril 1858
\item 1887: chaire de "pédagogie et de science sociale" à l'Université de Bordeaux
\item 1902: Sorbonne
\item mort en 1917
\end{itemize}

Durkheim naît dans une famille juive traditionaliste qui le destine à être rabbin, mais il se détachera de la religion et fera des études prestigieuses. Il sera agrégé de philosophie par l'ENS en 1882. Il sera recruté par l'Université de Bordeaux puis par la Sorbonne.

C'est entre 1893 et 1912 que Durkheim publie l'essentiel de son oeuvre sociologique:
\begin{itemize}
\item "De la division du travail social" 1893
\item "Les règles de la méthode sociologique" 1895
\item "Le suicide" 1897
\item "Les formes élémentaires de la vie religieuse" 1912
\item Ainsi qu'un recueil d'articles et de conférences (comme "Leçons de sociologie")
\end{itemize}

\subsection{Durkheim et l'université}
\begin{itemize}
\item Durkheim fait entrer la sociologie à l'université (Bordeaux puis Sorbonne)
\item Un intellectuel engagé
\item Proche du gouvernement républicain: conseiller du ministre de l'éducation
\end{itemize}

Durkheim est fondamentalement républicain, fortement engagé, il est partisan d'un socialisme humaniste et démocratique, réformiste. C'est un ami de Jean Jaurès.

C'est cet engagement qui lui fera avoir la confiance de certains responsables politique, notamment Louis Liard, directeur de l'enseignement supérieur au ministère de l'instruction. Ces soutiens lui permettront de faire entrer la sociologie à l'université.

En 1900, lors d'une réforme de l'université et de l'enseignement, Durkheim est sollicité en qualité de conseiller. 

\subsection{La constitution d'une École}
Durkheim a cherché, très tôt, à constituer une école, une "équipe" de chercheurs qui va travailler sous sa direction. Il va ainsi, chercher à répandre la sociologie.

Son premier collaborateur est Marcel Mauss, qui va l'assisté notamment sur la constitution des statistiques utilisées dans "Le suicide". C'est son plus proche collaborateur. Après la mort de Durkheim, Mauss continuera à s'occuper de la revue créé par Durkheim. Il faut noter que Mauss est le fondateur de l'ethnologie en France. Il est connu notamment pour son texte sur le don/contre don.

Durkheim a d'autres collaborateur qui agiront aussi pour la postérité de Durkheim, comme Célestin Bouglé, François Simiand, Maurice Halbwachs. Ils ont tous plus ou moins lancé des domaines de la sociologie.


\section{Fonder une nouvelle science, définir son objet}

\subsection{Le fait social (Les règles de la méthode)}
Dans "Les règles de la méthode sociologique", Durkheim cherche à définir son objet d'étude, un objet propre à la sociologie. Ce que peut apporter la sociologie de nouveau, c'est le fait social dont il dira que toutes les autres disciplines l'ont ignoré.

Les faits sociaux sont "des types de pensée ou de conduite" qui sont "extérieurs à l'individu" mais qui sont "doués d'une puissance impérative et coercitive en vertu de laquelle ils s'imposent à lui, qu'il le veuille ou non".

Durkheim montre que des conduites durent dans le temps, et ce, malgré la disparition des individus, il y a donc bien des normes, extérieurs aux individus qui agissent sur eux. Les faits sociaux ne résultent pas de la volonté humaine, mais qui sont imposés par la société.

Chaque individu naît dans une société structuré qui prescrit ce qu'il faut faire et comment le faire. Les individus, qu'il le veuille ou non, intègres ces faits au cours de la socialisation. 

Durkheim dit que la société n'est pas la simple somme des individus qui la composent, elle est quelque chose d'autre. Une identité qui a une existence propre, une autonomie et un pouvoir de contrainte.

Ces contraintes ne se ressentent pas, mais c'est quand on enfreint ces contraintes qu'on perçoit le caractère contraignant des faits sociaux car on encourt une sanction sociale. Ces sanctions peuvent être la moquerie, l'exclusion, le harcèlement, le ridicule, etc...

Le social ne peut s'expliquer que par le social. D'où le détachement des autres sciences (notamment la psychologie). C'est en comprenant comment la société produit des normes de comportement, comment elle agit sur les individus, qu'il est possible de rendre compte des actions individuelles.

Exemple: Norbert Elias, "La civilisation des moeurs" qui analyse la naissance de la sensibilité occidentale (toutes les règles de conduite en société). Il étudie ce sujet en étudiant les manuels de savoir-vivre du 16e au 20e siècle. Au début, ces règles sont clairement imposés à partir de contraintes extérieurs, la contrainte sociale est forte et visible.

La contrainte devient, au bout d'un certain moment, intériorisé et ne se ressent donc plus, on en a plus conscience. 

\section{La sociologie comme démarche scientifique}

\subsection{Observer des faits sociaux comme des choses}

La sociologie est une science car elle a des règles d'observation des faits sociaux.

"La première règle et la plus fondamentale est de considérer les faits sociaux comme des choses[...]il nous faut considérer les phénomènes sociaux en eux-mêmes, détachés des sujets conscients qui se les représentent ; il faut les étudier du dehors comme des choses extérieures".

Les faits sociaux doivent être considérés comme des réalités dont nous n'avons pas connaissance avant de les étudier.

\subsection{Écarter les prénotions}
"Il faut que le sociologue[...]s'affranchisse des fausses évidences qui dominent l'esprit du vulgaire, qu'il secoue une fois pour toute le joug de ces catégories empiriques qu'une longue accoutumance finit par rendre tyrannique".

\subsection{Expliquer par la causalité}

Le social s'explique par le social: "Toutes les fois que, pour expliquer un fait social on se référera à des motivations individuelles, on pourra être assuré que l'explication est fausse".

"Le mariage n'est pas du à la peur de vivre seul, mais c'est parce que le mariage est une norme que l'on ressent de la solitude."

"La monogamie ne s'explique pas par la jalousie, mais c'est parce que l'on est monogame que l'on est jaloux". 

Pour expliquer le social par le social, la méthode, c'est le rationalisme expérimental. La première étape est de définir le fait social et on le caractérise par des faits extérieurs observables. Ensuite, on va chercher à établir des lois qui dérivent de l'observation empirique.

Expliquer de manière scientifique, c'est expliquer par des liens de causalités ce qui relie deux phénomènes. La méthode pour expliquer est l'expérimentation. Expérimenter c'est montrer que lorsqu'on produit un phénomène, il est cause du second.

Si l'on ne peut pas expérimenter les phénomènes que l'on souhaite observer, on lui substitue une autre méthode: la comparaison. Pour Durkheim, la comparaison porte sur les variations réciproques des phénomènes étudiés: "La méthode des variations concomitantes", montrer qu'il y a des corrélations donc. 




\end{document}
