\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Droit Constitutionnel (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\section{Les organes de l'État}

Les organes de l'État sont les organes qui expriment la volonté de l'État. Dans le langage juridico-politique, on les désigne souvent comme les institutions politiques ou les gouvernants ou encore les pouvoirs publics. \\
C'est le concept juridique de représentation qui permet d'identifier les organes de l'État.

\subsubsection{La représentation en droit privé}

Une personne (le représentant) en représente une autre (le représenté) lorsqu'elle peut légalement vouloir et agir à sa place et en son nom.


Le rapport de représentation peut résulter soit de la volonté du représenté qui souhaite confier à une autre personne la mission de le remplacer (représentation subjective) soit de la loi qui va créer ce rapport indifféremment de la volonté des parties (représentation objective).

\subsubsection{La représentation en Droit Constitutionnel}

Représenter, c'est vouloir pour l'État, c'est à dire à sa place et pour son compte.


En droit constitutionnel, il n'y a pas, comme en droit privé, deux personnes réels. On ne peut pas comparer la volonté des représentants avec celle de l'État qui est être un être collectif et abstrait, parce qu'on ne peut connaître la seconde indépendamment de la première. \\

La volonté des représentants est présumée être celle de l'État.

\subsubsection{Qui sont ces représentants ?}

Pour R. Carré de Malberg, "n'est organe de l'État que celui qui exprime la volonté du souverain." \\
Selon l'article 6 de la DDHC du 26 août 1789, "la Loi est l'expression de la volonté générale".


Donc seuls les organes qui participent à la fonction législatives sont des organes de l'État. 


Cependant, cette analyse n'est possible qu'avec la France. Nous retiendrons donc une approche extensive de la notion d'organes de l'État: Est un organe de l'État toute personne ou groupement qui adopte une norme juridique, c'est à dire exprime une volonté juridique, au nom et pour le compte de l'État.


\subsection{Les institutions politiques}

Tous les États se sont dotés, plus ou moins rapidement en fonction de l'importance de leur territoire et de leur population, d'un gouvernement représentatif, c'est à dire d'institutions gouvernantes exprimant la volonté de l'État. Il est à noter que le gouvernement représentatif peut autant être une démocratie ou un régime autoritaire.


Traditionnellement, on considère que ce qui fait le caractère démocratique d'une institution, c'est son mode de désignation. Si cette institution est élue au suffrage universel, on dira qu'elle est une institution démocratique. Si cette institution dirige la politique de l'État ou contrôle ceux qui la dirigent, on dira que l'État est une démocratie représentative.\footnote{Cette définition n'est que partielle.}


\subsubsection{Le corps électoral}

Traditionnellement, la doctrine constitutionnaliste française distingue le Peuple et la Nation et néglige, voire ignore, le corps électoral.


Le Peuple est l'ensemble des individus vivants sur le territoire. \\
La Nation est une entité abstraite qui n'est pas seulement composée des individus présents sur le territoire à un moment donné, mais qu'on définit en prenant en compte la continuité des générations ou un intérêt général qui transcenderait les intérêts particuliers.


Les partisans de la souveraineté populaire défendent l'idée que le pouvoir suprême appartient au Peuple qui doit l'exercer directement (démocratie directe).


Les partisans de la souveraineté nationale soutiennent l'idée que le pouvoir suprême appartient à la Nation qui ne peut pas l'exercer directement. Il faut donc désigner des représentants (gouvernement représentatif).


Au final, en 1958, on choisit les deux: "La Souveraineté nationale appartient au peuple qui l'exerce par ses représentants et par la voie du référendum" Art. 3 de la Constitution de 1958.


Dans les régimes démocratiques, le corps électoral est souvent confondu avec le Peuple. Mais le corps électoral n'est pas le Peuple, il est l'un des organes qui le représente, composé de l'ensemble des personnes inscrites sur les listes électorales (les électeurs). \\
Le Peuple est donc l'être fictif au nom duquel sont prises les décisions souveraines par les organes qui sont habilités à s'exprimer en son nom, autrement dit à exprimer sa volonté. \\
Le Peuple ne s'exprime jamais lui-même, il est toujours représenté, même au travers de procédures dites de démocratie "directe".


Le corps électoral se compose des personnes possédant le droit de vote, dit encore droit de suffrage, et inscrites sur les listes électorales. Le suffrage est l'acte par lequel une personne, lors d'une consultation électorale, exprime un choix (désignation ou décision). \\ 
L'Art 3 de la constitution et l'Art 2 du Code électoral définissent le corps électoral.


Le suffrage est dit "universel" lorsque le droit de vote aux élections politiques est accordé à l'ensemble des nationaux majeurs. L'universalité du suffrage signifie seulement que l'octroi de l'électorat n'est soumis à aucune condition de naissance ou de fortune. Mais il peut être subordonné à d'autres conditions: âge, moralité\footnote{Un condamné en prison n'a pas de droit de vote}, etc...


La généralisation du suffrage universel s'est faite à la seconde république de 1848. Cependant, seuls les hommes auront le droit de vote, la notion "universel" est donc assez critiquable, mais s'oppose au cens étant jusque là la norme. \\
La France adopte le droit de vote des femmes assez tardivement.


De nos jours, les conditions qui encadrent l'appartenance au corps électoral sont au nombre de trois:
\begin{itemize}
\item l'âge
\item la nationalité
\item la capacité
\end{itemize}


L'exclusion du droit de vote pour des raisons de capacité se fonde sur l'idée que certains citoyens ne peuvent pas valablement se prononcer, soit que leur profession exige une neutralité absolue\footnote{N'existe pas en France, mais dans certains pays, les militaires ou les juges n'ont pas le droit de vote. En France, les militaires étaient privés de droit de vote avant 1945.}, soit que leur comportement invalide leur jugement.\footnote{Détenus, maladies mentales...} 



Les pouvoirs du corps électoral.


Les pouvoirs du corps électoral sont:
\begin{itemize}
\item L'élection
\item Le référendum
\item L'initiative populaire
\item La révocation populaire
\end{itemize}


L'élection est un mode de désignation d'une personne ou d'une liste de personnes reposant sur un choix opéré par l'intermédiaire d'un vote.


Le référendum est le procédé par lequel le corps électoral est appelé à exprimer, par une votation populaire, son avis ou sa décision à l'égard d'une mesure qu'une autorité a prise ou envisage de prendre. Lorsque la réponse populaire est donnée, non en fonction de la question, mais en fonction de la personnalité de l'auteur de la question, on dira que le référendum prend des accents de plébiscite. \\
Il existe des référendums obligatoires en fonction du sujet, comme en Suisse (cf Art 140 de la constitution Suisse du 18 Avril 1999). Ces référendums n'existe pas dans tous les pays. En général, le référendum est organisé à l'initiative d'un ou plusieurs organes sur le fondement d'une habilitation constitutionnelle ou législative. \\
En pratique, il peut s'agir d'institutions politiques ou de collectivités publiques, d'une partie du corps électoral ou bien d'une association des deux.


L'initiative populaire est le procédé par lequel une fraction du corps électoral propose une Loi. En Italie, 50 000 électeurs peuvent proposer une Loi au Parlement (Art 71 de la Constitution Italienne). L'objectif est de donné aux associations, partis politiques moindre représenté de pouvoir s'exprimer. 


La révocation populaire ou recall (rappel en anglais) est une procédure qui a pour objet, par le vote du corps électoral, de mettre fin au mandat d'un élu avant son terme normal. \\ 
C'est le cas notamment en Roumanie où le président peut être révoqué si il a commis des faits contraires à la constitution et si le Parlement le suspend. La révocation est donc ici à l'initiative du Parlement. \\
Aux États-Unis, de nombreux États fédérés pratiquent la révocation. 


Le mandat impératif est un mandat confié par les électeurs à un élu qui a pour conséquence que l'élu a pour obligation de se conformer aux instructions reçues de la part des électeurs et de leur rendre des comptes.


\subsubsection{Le Parlement}

Parlement~= la ou les assemblées délibérantes qui ont pour mission principale de voter les lois et d'adopter le budget. \\
Avant la Révolution, le terme "parlement" était utilisé en France pour désigner les cours de justice supérieures du Royaume (ex: Parlement de Paris, de Rennes etc...)


La composition du Parlement:


Un Parlement peut être monocaméral (une seule chambre) ou bicaméral (deux chambres). \\
Parlement bicaméral: une chambre haute (upper house) et une chambre basse (lower house). Traditionnellement, la chambre haute représentait l'aristocratie, la chambre basse la population. Aujourd'hui, la chambre basse représente toujours la population, mais a souvent le plus de pouvoir. La chambre haute en France, le Sénat, représente les collectivités, aux États-Unis, les États fédérés.


On explique la présence d'une chambre haute par:
\begin{itemize}
\item Limiter la puissance du Parlement
\item Assurer une représentativité différente de la population ou du pays
\end{itemize}


Dans le monde, il y a 80 pays avec un parlement bicaméral et 112 avec un parlement monocaméral.


Il y a souvent moins de représentants dans la chambre haute que dans les chambres basses. Ceci s'explique par le fait que les chambres hautes ont réputation à faire de la réflexion, ce que le nombre permet moins. \\
Le mandat, et notamment la durée de ce mandat est considéré comme un pré-requis à la démocratie. Un trop long mandat risque de créer des divergences entre élu et corp éléctoral.


Le terme "législature" peut désigner la durée du mandat d'une assemblée législative. Elle correspond, en principe, à la durée d'un mandat des membres qui la composent. \\
Ex: en France, la législature est de 5ans pour l'assemblée nationale. \\
La législature 2012-2017, est la 14ème législature de la Vème république.


S'agissant des parlements monocaméraux:
\begin{itemize}
\item 45\% ont une durée de législature de 5ans (ex: Chine, Luxembourg, Vietnam, Ukraine
\item 46\% ont une durée de législature de 4ans (ex: Danemark, Grèce, Israël, Liban
\item 2\% ont une durée de législature supérieur à 5ans (6ans au Sri Lanka) 
\item 7\% ont une durée de législature inférieure à 4ans (ex: 3ans en Nouvelle Zélande)
\end{itemize}
Plus la durée d'un mandat est long, plus on soupçonnera un manque de démocratie. Moins la durée est longue, plus on soupçonnera le clientélisme.


Concernant les chambres basses:
\begin{itemize}
\item 56\% ont une durée de législature de 5ans
\item 33\% ont une durée de législature de 4ans (Allemagne, Brésil, Espagne)
\item 4\% ont une durée de législature supérieure à 5ans (6ans au Libéria)
\item 7\% ont une durée de législature inférieure à 4ans (États-Unis)
\end{itemize}


Concernant les chambres hautes
\begin{itemize}
\item 37\% ont une durée de législature de 5ans
\item 20\% ont une durée de législature de 4ans
\item 22\% ont une durée de législature de 6ans
\item 21\% ont une durée de législature supérieure à 6ans
\item Aucune chambre haute n'a une durée de législature inférieure à 4ans
\end{itemize}
Il est important de décaler les élections de la chambre haute et de la chambre basse pour séparer le pouvoir comme est principalement le but d'un parlement bicaméral.


Les membres parlementaires sont désignés: \\
Soit par l'élection par le corp électoral (suffrage direct comme le Sénat américain) \\
Par l'élection par un collège électoral (suffrage indirect, comme pour le Sénat français actuel) \\
Soit par la nomination par d'autres institutions (comme le Bundesrat allemand) \\
Soit par une combinaison des procédés ci-dessus.


Il existe plusieurs modes de scrutin:
\begin{itemize}
\item le scrutin majoritaire (Chambre des communes britanniques)
\item la représentation proportionnelle (Knesset israélienne)
\item un scrutin combinant les deux procédés (Bunderstag allemand)
\end{itemize}


Les principales missions du parlment est le vote des lois et le vote du budget. Il y a deux étapes dans le vote d'une loi. \\
La première est l'initiative: c'est à dire le dépot d'un projet (quand c'est à l'initiative de l'éxecutif) ou d'une proposition (initiative d'un parlementaire) de loi. \\
La seconde étape est l'adoption de la loi, c'est à dire la décision de faire passer un projet ou une proposition au stade de norme juridique. \\
Si le budget est généralement préparé par le Gouvernement, c'est le Parlement qui vote le budget annuellement. Si c'est le parlement qui vote le budget, c'est parce que la population doit consentir à l'impôt.\footnote{Voir article 14 de la DDHC} \\
Dans les régimes démocratiques, le parlement est généralement en charge de contrôler l'action des organes exécutifs.





\end{document}
