\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de Droit constit (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

\subsubsection{La fonction exécutive}

Le Sénat américain donne un "avis conforme" pour la nomination des ambassadeurs, des ministres publics, les consuls, les juges à la cour suprême etc. C'est donc le président qui nomme mais le Sénat doit donner son consentement. \\
La ratification des traités internationaux doivent aussi obtenir la confiance du Sénat, mais aux deux tiers des Sénateurs. \\
Le Parlement (le congrès) a le pouvoir de déclarer la guerre: Art. premier, section VIII.

\subsubsection{La fonction juridictionnelle}

L'essentiel de la fonction juridictionnelle appartient aux tribunaux et aux juges. Mais le président a le "pouvoir d'accorder des sursis et des grâces pour crimes contre les États contre les États-Unis" Art 2, section 2. \\
Le congrès est juge électoral (Art premier, section 5) mais aussi juge du président, des juges fédéraux, et des fonctionnaires dans le cadre de "l'impeachment".


\subsection{Les rapports inter-organiques}

\subsubsection{L'indépendance absolue du Congrès}

Il n'existe pas de dissolution des chambres, ni de procédure de destitution individuelle par une autre institution fédérale. 

\subsubsection{L'indépendance relative du Président}

La Constitution prévoit une procédure exceptionnelle de désignation du Président par la Chambre des représentants (Art 2, section 2 de la Constitution). \\
En 1787, il était prévu que si les grands électeurs ne parvenait pas à dégager une majorité absolu au sein du collège électoral, alors le Président et le Vice-Président seraient désignés par la Chambre des représentants par une procédure identique qui, en plus, pouvait aboutir à une égalité parfaite entre 2 candidats. \\
Depuis 1804 (12ème amendement), si les grands électeurs ne parviennent pas à dégager une majorité absolue, alors le Président sera élu par la Chambre des représentant parmi les trois candidats arrivés en tête. Le vote a lieu par État et chaque État a une voix. Dans la même situation, le Vice Président est désigné par le Sénat. \\
La procédure exceptionnelle de désignation du Président a été utilisé à deux reprises: en 1800 pour la désignation de Thomas Jefferson et en 1824 pour la désignation de John Quincy Adams. \\
Tout agent civil (sauf militaires) peut faire l'objet d'un "impeachment", y compris le Président en cas de "trahison, corruption ou autres crimes et délits". La procédure est divisé entre les deux chambres: la chambre des représentants vote l'accusation ; la condamnation est votée par le Sénat à la majorité des deux tiers des suffrages exprimés. La sanction est la destitution. Il existe deux mises en accusation: Andrew Johnson en 1867-1868 et Bill Clinton en 1998-1999. Aucun Président n'a été destitué par le Sénat. En 1974, le Président Nixon démissionne avant le vote de la mise en accusation.


Andrew Johnson a été mis en accusation en 1868 pour avoir commis 11 "high crimes and misdemenamors" dont la violation du "Tenure of Office Act", une loi adoptée en 1867 pour permettre au Sénat de s'opposer aux révocations décidées par le Président. Johnson est acquitté à une voix près. Cette loi sera jugée inconstitutionnelle. Le congrès a chercher à faire plié le Président. Si il aurai réussi, le système américain serai devenu parlementaire.

\subsubsection{L'indépendance relative de la Cour Suprême et des juridictions}

Un seul membre de la Cour suprême a été mis en accusation (Samuel Chase en 1804), il n'a pas été destitué. \\
Quinze juges fédéraux (cour d'appel ou cours de district) ont été mis en accusation, huit ont été destitués (le dernier, Thomas Porteous, en 2010). \\
Le nombre de membres de la Cour Suprême est prévu, non par la Constitution, mais par la loi. En 1869, à la suite d'une opposition entre la Cour et le Congrès sur la question de l'esclavage, le Congrès augmenta le nombre de juges de 7 à 9 pour essayer de modifier la jurisprudence de la Cour. En 1937, le Président Roosevelt menaça de faire augmenter le nombre de membres pour faire pression sur la Cour. 

\chapter{Le régime politique du Royaume-Uni}

Par la Grande Charte (Magna Carta) de 1215, le Roi Jean sans Terre concédait un certain nombre de droits et de privilèges et posait le principe qu'aucun impôt ne pouvait être levé sans le consentement du Grand Conseil, où siégeaient les vassaux du Roi. \\
Ce Grand Conseil, qui au 19e siècle, prend le nom de Parlement, se sépare en deux Chambres, l'une dans laquelle délibèrent les barons et les représentants de l'Église (House of Lords), l'autre composée de délégués des Communes (House of Commons). \\
Jusqu'au 19e siècle, on appelle "Parlement" l'organe complexe et multiple formé du Roi et des deux Chambres et c'est ce Parlement - et non plus le Roi - qui est le souverain. 


Comment assurer un contrôle de l'exécutif ? L'irresponsabilité du Roi interdit qu'il soit personnellement mis en cause. C'est donc sur les ministres du Roi que le contrôle va progressivement s'exercer. \\
L'impeachment consistait dans un acte d'accusation voté par la Chambre des communes pour une conduite des ministres qu'elle estimait criminelle. Les ministres étaient ensuite jugés par la Chambre des Lords. \\
Comme ni les crimes des ministres, ni les peines dont ils étaient passibles n'étaient définis, les ministres pouvaient facilement être accusés et condamnés pour n'importe quelle conduite du Roi ils avaient pu collaborer en contresignant\footnote{Contresigner un acte juridique, c'est signer un acte édicté par un autre auteur pour endosser la responsabilité de son édiction et être chargé de son exécution} ses actes.


Le premier Premier Ministre Robert Walpole a démissionné en 1742 à la suite d'une divergence avec les chambres. Les autres ministres sont restés en place. \\
En 1782, le Cabinet de Lord Frederick North démissionne collectivement après un vote de défiance de la Chambre des Communes. 


Le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d'Irlande du Nord est un État unitaire et non fédéral. Il est composé de quatre nations constitutives: l'Angleterre, l'Écosse (1707), le Pays de Galles (1536), et l'Irlande du Nord (Irlande en 1494- sécession en 1921). \\
Depuis 1921 et surtout depuis 1997, le Parlement du Royaume-Uni a délégué des pouvoirs aux parlements et gouvernements d'Écosse, du Pays de Galles et d'Irlande du Nord. Ce phénomène, appelé dévolution, ne doit pas être confondu avec le fédéralisme. 

\section{Les institutions politiques}

La constitution britannique n'existe pas au sens formel. Elle est formée des lois adoptées par le Parlement (ex: Parliament act de 1911, House Of Lords Act de 1999, Constitutional Reform Act de 2005), ainsi que des conventions de la Constitution.

\subsection{Le Parlement}

\subsubsection{La composition du Parlement}

La Chambre des communes (House of Commons) est composée de 650 membres élus pour cinq ans au scrutin majoritaire à un tour (Parliament act de 1911). \\
Il y a un bipartisme au Royaume-Uni, actuellement: Le Parti Travailliste et Le Parti Conservateur. Avant le 20e siècle, le Parti Whig et le Parti Tory étaient les deux grands partis politiques. 


La Chambre des Lords, avant le House of Lords Act de 1999 était composé de 758 pairs héréditaires, 542 pairs à vie, 26 pairs spirituels. \\
Le House of Lords Act de 1999 a supprimé les pairs héréditaires. 92 d'entre eux, sélectionnés à la suite d'une élection au sein de la chambre, sont devenus pairs à vie. \\
Aujourd'hui, la Chambre des Lords compte 646 pairs à vie nommés par la Reine sur proposition du Premier Ministre. Cependant, depuis 2001, une commission indépendante joue un rôle déterminant dans ces nominations ; 89 anciens pairs héréditaires ; 25 archevêques et évêques. Cependant, cette chambre a de moins en moins de pouvoir face à une chambre élu.

\subsubsection{Les attributions du Parlement}

Les parlementaires ont le droit d'initiative législative et disposent du droit d'amendement. Il est à noter que les ministres sont membres du Parlement. \\
Tout projet ou proposition de loi doit, en principe, être approuvé sous une forme identique par les deux chambres avant de devenir loi (Act of Parliament). \\ 
La Chambre des Communes possède cependant le droit de faire prévaloir son point de vue lorsque la Chambre des Lords rejette un texte votée par elle ou l'amende dans un sens contraire à sa volonté. \\
Jusqu'en 1911, la Chambre des Lords disposait d'un pouvoir identique à celui de la Chambre des Communes, mais à la suite du Parliament Act, elle ne conservait qu'un droit de veto suspensif de deux ans (réduit à un mois en matière financière). \\
En 1949, un nouveau Parliament Act réduit la durée du veto à un an. De plus, conformément à une convention de la constitution, les lords ne s'opposent pas à une réforme figurant au programme du parti majoritaire aux dernières élections. \\
La Chambre des Lords était traditionnellement la juridiction suprême au Royaume-Uni (Law Lords). Le Constitutional Reform Act de 2005 a supprimé cette fonction juridictionnelle en créant la Cour suprême du Royaume-Uni. 


La Chambre des communes et la Chambre des Lords contrôlent l'activité du Gouvernement. Mais seule la Chambre des Communes peut engager la responsabilité politique du Gouvernement et, le cas échéant, le contraindre à démissionner. 

\subsection{La Couronne}

Le Royaume-Uni est une monarchie héréditaire où la dévolution de la couronne se faisait par ordre de primogéniture avec priorité pour les personnes de sexe masculin et exclusion de ceux dont le conjoint était de confession catholique. \\
L'acte de succession à la Couronne de 2013 (Succession to the Crown Act 2013) modifie les règles fixant l'ordre de succession à la Couronne Britannique en établissant la primogéniture absolue et en abolissant l'exclusion des personnes mariées à un conjoint catholique. \\
Le monarque anglais est le Chef de l'État de 16 États (appelés Royaume du Commonwealth), ainsi qu le chef du Commonwealth of Nations regroupant 53 États. Le Commonwealth of Nations est une organisation composée de 53 États membres indépendants. Tous, hormis le Mozambique et le Rwanda, sont d'anciennes colonies ou protectorats de l'Empire Britannique. 

\subsection{Le cabinet}

Le cabinet correspond à ce qu'on appelle le Gouvernement dans la plupart des autres États européens. AU Royaume-Uni, il ne faut pas confondre le Cabinet et le Ministère qui représente l'organisme gouvernemental lato sensu\footnote{Au sens large}. Le Ministère comprend toutes les personnes, qui, unies par les liens de la solidarité du parti majoritaire, sont collectivement responsable devant le Parlement de la politique de la majorité (environ une centaine de personnes). \\
Le Cabinet constitue le noyau dur du Ministère. C'est une structure réduite qui comprend aux côtés du Premier Ministre, les ministres en charge des postes les plus importants.

\subsubsection{La composition du Cabinet}

Le Cabinet est dirigé par le Premier Ministre (Prime Minister) et composé de ministres qui lui sont subordonnés. \\
Le Premier Ministre est nommé par le Monarque en fonction du résultat des élections à la Chambre des Communes: c'est le chef du Parti qui obtient la majorité aux élections législatives. \\
Il est toujours membre de la Chambre des communes (depuis 1923). \\
En théorie, l'électeur désigne seulement un candidat dans sa circonscription pour siéger à la Chambre des communes. \\
En fait, par le jeu du bipartisme et de la discipline partisane et de l'obligation pour le monarque d'entériner la volonté majoritaire, l'électeur choisit tout à la fois, un député, et plus encore, un chef de Gouvernement. \\
Les membres du Cabinet sont choisis par le Premier ministre et nommés par le Monarque qui ne peut refuser une nomination. \\
L'usage exige que les ministres appartiennent à l'une des deux chambres du Parlement. Le Ministers of the Crown Act de 1937 prévoit que le Cabinet doit comprendre au moins trois Lords en plus du Ministre de la Justice qui est obligatoirement un Lord.

\subsubsection{Les attributs du cabinet}

Le Premier Ministre n'est plus seulement un "primus inter pares" (le premier parmi ses pairs), il est le Chef réel de l'Exécutif et le leader de la vie politique nationale. \\
Le Premier Ministre dispose en pratique de tous les pouvoirs et prérogatives initialement confiés au monarque (négociation des traités, direction de l'administration et de l'armée, etc.). Le cabinet dispose de pouvoirs considérables, non seulement il exerce le pouvoir exécutif proprement dit, mais il détient une ascendance sur l'exercice de la fonction législative. \\
Le PM actuel est David Cameron, nommé en 2010, et 2015. \\
Entre 2010 et 2015, le parti conservateur et le parti libéral-démocrate ont formé une coalition pour gouverner. Depuis 2015, le parti conservateur dispose de la majorité absolue à la Chambre des communes.

\subsection{La Cour Suprême}

La Chambre des Lords était traditionnellement la juridiction suprême au Royaume-Uni. Lorsque la Chambre devait statuer comme juridiction, seule siégeait une catégorie particulière de pairs à vie, les Law Lords, qui formaient un comité judiciaire, et étaient en fait des magistrats. \\
La cour suprême est l'héritière de la formation judiciaire de la Chambre des Lords qui a disparu en 2009. \\
Le Constitutional Reform Act de 2005 a mis en place la Cour suprême, opérationnelle depuis le 1er octobre 2009. \\
Les douze membres de la Cour Suprême sont nommés à vie par le Monarque sur proposition du Premier Ministre et avec l'avis d'une commission indépendantes composée de juge.


La cour suprême est la plus haute juridiction de l'ordre judiciaire pour toutes les affaires civiles du Royaume-Uni et pour les affaires pénales d'Angleterre, du Pays de Galles et d'Irlande du Nord. \\
La Cour Suprême n'a pas le pouvoir d'annuler ou d'écarter l'application d'une loi qu'elle jugerait contraire aux droits et libertés applicables au Royaume-Uni. Elle reste subordonnée au pouvoir du législateur.


\section{Le fonctionnement du régime parlementaire}

Le gouvernement de cabinet désigne un régime parlementaire caractérisé par la prépondérance du Gouvernement et l'affaiblissement du Parlement. 

\subsection{La responsabilité politique du Cabinet devant le Chambre des Communes}

La responsabilité politique du Cabinet devant la Chambre des communes implique une convergence des vues politiques: le Premier ministre et les autres membres du Cabinet sont choisis en fonction de la composition de la Chambre. \\
Les électeurs votent en fonction du Cabinet et surtout du Premier Ministre qu'ils souhaitent. \\
La Chambre des Communes contrôle l'action du Cabinet et peut mettre en cause sa responsabilité politique. \\
Le Gouvernement de Ramsay Mac Donald a démissionné en 1924 à la suite d'une réponse négative à la question de confiance qu'il avait posée à la Chambre des Communes. \\
Le Gouvernement de James Callaghan a démissionné en 1979 à la suite d'une motion de défiance votée à une voix près.\\
À l'heure actuelle, en raison du bipartisme et de la stricte discipline partisane, la mise en cause de la responsabilité politique du Gouvernement par la Chambre n'existe plus dans les faits. \\
Le régime parlementaire britannique est dominé par le Premier Ministre et le cabinet qui, en pratique, sont surtout "responsable" devant le corps électoral au moment des échéances électorales et devant les instances dirigeantes de leur parti politique. \\
Margaret Thatcher fut contrainte à la démission en 1990 par les cadres du Parti conservateur et Tony Blair par ceux du Parti travailliste en 2007.

\subsection{La dissolution de la Chambre des Communes}

Dans un régime parlementaire, la dissolution appartient traditionnellement à l'exécutif et est souvent présentée comme la contrepartie du pouvoir de la Chambre basse de renverser le Gouvernement. \\
La dissolution présente trois finalités potentielles: Récompenser la majorité (dissolution tactique) ; menacer la majorité (dissolution disciplinaire) ; sortir d'une crise politique grave. \\
Jusqu'en 2011, c'est le Monarque qui prononçait la dissolution à la demande du Premier Ministre. La dissolution était en pratique un pouvoir discrétionnaire du Premier Ministre qui était maître de son utilisation. \\
La dissolution de la Chambre des Communes était une pratique courante jusqu'en 2011 (seules trois législatures depuis 1945 n'ont pas été écourtées: celles de 1959, 1987, et 1992). \\ 
La menace d'une dissolution a été utilisée par John Major en 1993 pour obtenir la ratification du traité de Maastricht. \\
La loi sur la durée déterminée des législatures (Fixed Term Parliament Act) du 15 Septembre 2011 interdit la dissolution discrétionnaire de la Chambre des Communes par l'exécutif. \\
Il existe désormais deux procédures de dissolution: l'auto-dissolution de la Chambre des Communes votée à la majorité des 2/3 de ses membres ; dissolution automatique de la Chambre des communes à la suite d'une crise gouvernementale d'une durée de 14 jours. Si la Chambre des Communes adopte une motion de censure contre le Cabinet et n'accorde pas expressément sa confiance, dans un intervalle de 14 jours, au nouveau Cabinet mis en place (quel qu'il soit), la dissolution doit être prononcée. 


\chapter{Le régime politique de la République fédérale d'Allemagne}

Régimes politiques de l'Allemagne moderne:
\begin{itemize}
\item Empire fédéral allemand (1871-1918) ;
\item République Fédérale de Weimar (1918-1933) ;
\item Troisième Reich (1933-1945) ;
\item Zones d'occupation par les puissances Alliées (1945-1949) ;
\item République fédérale d'Allemagne (1949-...) / République démocratique d'Allemagne (1949-1990)
\end{itemize}


L'ordre constitutionnel allemand repose sur la Loi fondamentale du 23 Mai 1949 (dite aussi "Loi fondamentale de Bonn"), qui a permis aux Länder des trois zones occidentales d'occupation de s'unir pour former la RFA. \\
La Loi fondamentale était conçu comme un document provisoire, en attendant "la Constitution qui aura été adoptée par le peuple allemand libre de ses décisions" (Art 146). \\
La Loi fondamentale de 1949 est toujours en vigueur, mais elle a été révisée plus d'une cinquantaine de fois. Elle met en place un État fédéral et un régime parlementaire moniste et rationalisé. 


Le parlementarisme rationalisé est, à l'origine, une expression de Boris Mirkine-Guetzévich utilisée en 1928 pour désigner la codification des pratiques du parlementarisme (motion de censure, investiture de gouvernements, ...) à laquelle avaient procédé les pays d'Europe centrale et orientale après 1918. \\
Après 1945, l'expression désigne le courant de réformes qui, empruntant la même technique de réglementation juridique des rapports politiques, poursuivait le but de préserver la stabilité gouvernementale des débordements parlementaires.

\section{Les institutions fédérales}

\subsection{Le Parlement Fédéral}

\subsubsection{La composition du Parlement}

Le Parlement fédéral est bicaméral:
\begin{itemize}
\item le Bundestag assure la représentation du peuple de la Fédération ;
\item le Bundesrat assure la représentation des Länder.
\end{itemize}


Les membres du Bundestag sont élus au suffrage universel direct pour 4 ans en application d'un mode de scrutin mixte dit de "double vote". \\
Chaque électeur dispose de deux voix, la première permet de voter pour un candidat au scrutin majoritaire à un tour dans le cadre de 331 circonscriptions. La deuxième permet de voter pour une liste de candidats au scrutin proportionnel dans le cadre de chaque Land (16 circonscriptions).


A la suite des élections de septembre 2013, le Bundestag se compose de 631 députés répartis de la façon suivante: 
\begin{itemize}
\item 311 députés de la CDU/CSU (Union chrétienne)
\item 193 députés du SPD (Parti social démocrate)
\item 64 députés de Die Linke (La Gauche)
\item 63 députés de l'Alliance 90/Les Verts
\end{itemize}


Le Bundesrat se compose de membres nommés et révoqués par les Gouvernements des Länder. \\
Le Bundesrat se compose ainsi:
\begin{itemize}
\item 6 sièges pour les Länder avec une population supérieure à 7 millions d'habitants
\item 5 sièges pour une population entre 6 et 7 millions
\item 4 sièges pour une population entre 2 et 6 millions
\item 3 sièges pour une population inférieure à 2 millions d'habitants
\end{itemize}
Il y a actuellement 69 sièges au Bundesrat. Le land le plus peuplé est la Rhénanie du Nord-Westphalie: 18 millions d'habitants (donc 6 sièges) ; la Brême, le land le moins peuplé a 660 000 habitants et 3 sièges. \\
Au Bundesrat, chaque Land s'exprime uniformément ; le poids du vote dépend donc du nombre de sièges. 

\subsubsection{Les attributions du Parlement}

L'initiative de la Loi appartient aux membres du Bundestag, au Bundesrat (dans son intégralité), ainsi qu'au Gouvernement. \\
Bundestag: une initiative collective réservée aux groupes parlementaires et à 5\% des députés. \\
Bundesrat: le droit d'initiative s'apprécie globalement, en tant qu'assemblée. Un Land soumet à l'ensemble des membres un texte qui, en cas d'adoption à la majorité absolue, devient une proposition de loi du Bundesrat. \\
La loi est en principe, adopté par le Bundestag par un vote à la majorité. Le pouvoir législatif du Bundesrat varie selon l'objet de la loi: il dispose soit d'un veto relatif pour les lois simples, soit d'un veto absolu pour certaines lois (art. 77 de la LF 1949).\\
Le veto est absolu concernant les lois:
\begin{itemize}
\item mettant en cause l'existence d'un Land ou des Länder ;
\item restreignant la protection des droits fondamentaux ;
\item concernant les partis politiques ou le régime électoral ;
\item visant à transférer à l'UE des attributs de la souveraineté. 
\end{itemize}
Le veto est relatif concernant toutes les autres lois. Pour le surmonté, il y a deux hypothèses:
\begin{itemize}
\item Su le veto est voté à la majorité des voix du Bundesrat, il peut être surmonté par le Bundestag à la majorité de ses membres ;
\item Si le veto est voté à une majorité des 2/3 au moins de ses voix, il peut être surmonté par la majorité des 2/3 des voix, et au moins la majorité des membres. 
\end{itemize}


Le Bundestag participe à l'élection du Président fédéral (art. 54 LF) et élit la moitié des membres de la CC (art. 94 LF). \\
Il élit le chancelier (art. 63 LF) et peut le remplacer avec le vote d'une motion de censure constructive (art. 67 LF). \\
Il contrôle l'action du gouvernement fédéral. \\
Le Bundesrat élit la moitié des membres de la CC. \\
L'état de nécessité législative est une technique exceptionnelle qui permet, sous de strictes conditions, au Gouvernement de faire adopter par le Bundesrat une loi rejetée par le Bundestag (art. 81 LF). 


\subsection{Le président fédéral}

Le Président est élu pour un mandat de cinq ans par l'Assemblée fédérale qui se compose des membres du Bundestag et d'un nombre égal de membres élus par les assemblées populaires des Länder. \\
Le Président fédéral ne peut appartenir ni au gouvernement ni à un organe législatif de la Fédération ou d'un Land. \\
Le Président fédéral ne peut être révoqué par le Bundestag, mais seulement mis en accusation pour violation délibérée de la Loi fondamentale ou d'une autre loi fédérale par le Bundestag ou le Bundesrat devant la Cour Constitutionnelle. \\
La mise en accusation est votée à la majorité des deux tiers des voix du Bundesrat ou à la majorité des deux tiers des membres du Bundestag. \\
Si la Cour constitutionnelle juge le Président coupable, elle le déclare déchu de ses fonctions. \\
Christian Wulff, élu président fédéral le 30 juin 2010, a démissionné le 17 Février 2012. Le nouveau Président fédéral est Joachim Gauck, élu le 18 Mars 2012.\\
La Loi fondamentale allemande n'accorde au Président qu'un rôle de faible importance. \\
Les actes du Président doivent, sans exceptions, être contresignés par le Chancelier et un ministre. Le président ne peut jamais imposer sa volonté au Gouvernement ou au Bundestag. \\
C'est le Chancelier qui est le chef réel de l'Exécutif, tant au regard des prérogatives dont il dispose que de son emprise sur la vie politique du pays.



\end{document}
