\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\author{Jérémy B.}
\date{}
\title{Cours de ... (UFR Amiens)}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

\section{Les sources de droit international au sens stricte}

\subsection{Les sources volontaires}

\subsubsection{Les traités}

Un traité est un "accord conclu" soit entre États, soit entre organisations internationales, soit entre États et organisations internationales. \\
Dans la pratique, les traités internationaux prennent des appellations bien spécifiques (charte, protocole, convention etc.), il y aurai une quarantaine d'appellations mais du point de vue juridique, ce sont tous des traités. Il y a des traités bilatéraux et multilatéraux (plus de deux États). \\
Les traités sont devenus la source principale du droit international et leur régime juridique a lui même fait l'objet d'un traité, en 1969 à Vienne: la convention de Vienne sur le droit des traités. Ce traité détaille la procédure pour faire un traité (adoption, élaboration, acceptation etc.).


Ce sont les États eux-mêmes au cas par cas la procédure nécessaire à la conclusion d'un traité. On peut cependant distinguer deux grands types de procédure. \\
Les procédures de conclusion spontanée de traité, quand deux États décident de façon spontanée de se lier par un traité. La négociation est souvent très informel. \\
Cependant, dans des cas de plus en plus nombreux, les négociations se font dans un cadre préalablement établis, déterminés dans un traité préalable. La COP21 par exemple, résulte d'un traité de 1992 conclu à Rio. La négociation est l'oeuvre de certaines personnes (que l'on désigne comme les diplomates) qui sont des personnes "habilités à représenter l'État", qui sont capable de faire entendre la voix de leurs États et de s'engager pour eux. Ceux-ci ont une lettre de pleins pouvoir (on les appelles des plénipotentiaires). Seuls sont dispensés d'avoir cette lettre le Chef de l'État, le chef du Gouvernement et le ministre des affaires étrangères qui peuvent en toutes circonstances engager leurs États. \\   
Ces plénipotentiaires sont importants car ils ont non seulement le pouvoir de négocier le traité mais aussi de l'accepter. L'acceptation est une phase extrêmement essentielle car un traité ne peut être appliqué à un État que si il l'a accepté expressément. On distingue donc deux types d'États, les États-parties qui ont acceptés le traité et les États tiers qui ne l'ont pas accepté. Généralement, l'acceptation suppose deux phases: la signature du traité et sa ratification. La signature d'un traité manifeste l'accord d'un État sur le texte du traité. Mais cette signature ne donne pas d'effets juridique à ce traité, elle marque juste la fin des négociations. Pour que le traité devienne applicable il faut que les États le ratifie: un texte officiel disant que l'État s'engage à respecter le traité (cette ratification se fait par le Chef de l'État, le Parlement ou le Chef du Gouvernement, cela dépend des États). Lorsqu'ils négocient, il est possible que les États aient préalablement supprimé l'étape de la ratification. Il faut noter que la ratification est l'occasion d'un contrôle démocratique, elle permet au Gouvernement de vérifier que le plénipotentiaire n'a pas excédé les pouvoirs qui lui ont été confiés mais cela permet aussi au Parlement d'avoir leur mot à dire. En France, l'Article 55 de la Constitution prévoit que le Président ratifie les traités mais cela est limité pour certains sujets (le président ne peut ratifier alors que si le Parlement l'autorise).


Pour être valide, un traité signé et ratifié doit respecter deux conditions: la première est le fait d'avoir été conclu d'une façon qui ne mette pas en cause l'intégrité de la volonté des parties. La deuxième condition est le fait que le contenu d'un traité ne peut porter atteinte à certains principes fondamentaux du droit international. \\
On appelle vice du consentement toutes circonstances de nature à fausser la volonté exprimée par un État lors de la négociation d'un traité. Le premier vice de consentement, c'est l'erreur: dans le cas dans lequel un État se trompe dans un des éléments du traité lorsqu'il signe un traité (peu de précédents) mais l'erreur doit être excusable. Le deuxième vice de consentement est le dol (tromperie): c'est une erreur provoquée (la pratique est là encore extrêmement rare). Le troisième vice est la corruption, le plénipotentiaire se fait payer par l'État d'en face pour négocier n'importe quoi. \\ 
Le quatrième et cinquième vice concerne la contrainte: elle peut prendre deux formes (d'où deux vices), la première est la contrainte dirigée contre le plénipotentiaire, la deuxième est sur l'État lui même ; nous avons là une pratique un peu plus riche, par exemple, en 1939, l'Allemagne convoque le président de la Tchécoslovaquie à Berlin, pour lui faire signer un traité qui placera l'ensemble de la Tchécoslovaquie sous le contrôle Allemand. Les conditions de négociation sont les suivantes: Hitler avait prévu les conditions de négociations pour fatiguer le plus possible le Président Asha (tard, harcèlement etc.) et donc le forcer à signer. Si selon cette contrainte, il y a nullité du traité, ce n'est pas le cas des traités de paix (donc contrainte sur État) qui sont juridiquement applicable jusqu'en 1969 où l'on rendra cette contrainte cause de nullité. Cependant, tous les traités obtenus par la force armée ne sont pas nuls. Seuls sont nuls ceux obtenus par un usage de la force illicite. \\
Si deux États ont consentis à un traité, il existe une autre condition de validité: le jus cogens. Très longtemps, les États étaient absolument libre du contenu des traités, il n'y avait pas de limites. C'est encore au tournant de la seconde guerre mondiale que l'on va poser certaines limites. Il y a en droit international deux catégories de règles: les supplétives, les règles que les États peuvent librement modifier par traité (quasiment toutes les règles) et les règles impératives, que les États ne peuvent pas déroger par traité (droit impératif, en latin: jus cogens). Celui-ci est consacré à l'article 53 de la convention de Vienne sur le droit des traités: cet article prévoit qu'est nul tout traité qui au moment de sa conclusion entre en conflit avec sa norme impérative. Pour l'heure, on a dégagé trois ou quatre règles impératives. La première est l'interdiction de l'agression armée (deux États ne peuvent pas prévoir d'en attaquer un troisième). La deuxième règle est l'interdiction de la torture (reconnu par l'arrêt de 1998 Furundzigia du tribunal international de l'ex-Yougoslavie). La troisième règle est l'abolition de l'esclavage, deux États ne peuvent donc pas s'entendre pour organiser de la traite des esclaves ou de la piraterie maritime. 

\subsubsection{Les actes unilatéraux}

Un acte unilatéral est un acte juridique (une manifestation de volonté) destiné à produire des effets de droits. Cet acte est le résultat d'un unique sujet de droit. Il faut donc admettre qu'une volonté unique peut créer des droits et obligations. On peut identifier deux catégories d'actes unilatéraux en fonction de leurs acteurs: les actes des États et les actes des organisations. 


En 1974, la CIJ donnera une décision, dans une affaire qui oppose la France à Nouvelle-Zélande à propos d'essais nucléaires dans le pacifique. La France, qui menait des essais nucléaires déclare qu'il cessera ces essais. La Cour donnera raison à la France: "Les déclarations revêtant la forme d'actes unilatéraux peuvent créer des obligations juridiques". Le fait que ce soit unilatéral fait que ces actes ont des effets relatifs: seul l'État qui a adopté cet acte a des obligations. C'est un effet "auto-normateur". \\
Il y a une exception qui permet à un État d'imposer ses conditions. C'est le cas lorsque l'État qui crée l'acte unilatéral confère des droits à des États tiers. On peut imposer des devoirs à un État si on a une autorisation spécifique du droit international. 


Les organisations internationales peuvent édicter des actes unilatéraux aussi bien auto-normateur qu'hétéro-normateur. Une OI peut adresser des actes unilatéraux obligatoires uniquement à ses États-membres. Par exemple, l'ensemble de l'UE est obligé de respecter l'ensemble du droit dérivé. La première limite est ratione personae. \\
La deuxième limitation est ratione materiae (à raison de la matière). Les OI ont une spécialité (matériellement limité donc). \\
La dernière limite est procédurale: une OI ne peut adopter des actes unilatéraux qui s'imposent à ses membres que si le traité le permet. \\
Tous les actes unilatéraux des OI n'ont pas la même valeur. Certains actes n'ont pas d'effets obligatoires: ce sont seulement des recommandations, tandis que d'autres ont des caractères obligatoires: ce sont des décisions. \\
Lorsqu'un OI adopte une résolution, c'est un acte unilatéral même si il résulte d'un vote de l'ensemble des États membres. 


\subsection{Les sources non volontaires}

Les sources non volontaires naissent sans égard d'une quelconque volonté, que cela soit des États ou des OI. La doctrine présente cela comme des sources spontanées, des sources qui naîtraient d'elles-mêmes. Cependant, même si ces règles ne naissent pas de la volonté des États, ils naissent de leurs comportements. \\
Ces sources non volontaires ne sont pas une spécificité du droit international, les pays de la common law ont un rapport très large avec la coutume par exemple. Ces sources non volontaires sont assez mal admise dans la doctrine française, mais en RI, c'est un mode normal et égal de créer du droit. 

\subsubsection{La coutume}

L'article 38 dispose "Une pratique générale acceptée comme étant le droit" ; cette formulation fait de la coutume une constitution de deux éléments: d'abord, la "pratique générale", c'est l'élément matériel de la coutume ; "acceptée comme étant le droit" est l'aspect psychologique de la coutume: l'opinio juris. \\
La coutume implique la répétition dans le temps de certains comportements mais aussi, spécifiquement en RI, la généralité, ce qui inclut donc un élément géographique. Beaucoup d'États répartis sur la planète doivent accepté cette pratique. L'élément temporel suppose que la pratique ne soit pas adoptée de façon occasionnelle mais de façon continue depuis une longue période. La coutume peut naître du comportement des États: comportement passif ou actif. Pour le comportement passif, on peut parler des immunités juridictionnels: un État ne peut juger un autre État ou ses représentants. \\
L'opinio juris (l'opinion du droit). Il y a de nombreuses raisons qui font qu'un État va faire un choix plutôt qu'un autre vis à vis d'un autre État: la morale (aller aux funérailles d'un chef d'État amis par exemple) ou encore l'opportunité (si on se fait attaquer, on se défend). \\
L'opinio juris est extrêmement flou. Un comportement va être considéré comme coutumier si l'État qui l'adopte a le sentiment qu'il est obligé de l'adopter. Ce concept est très flou car lié à la volonté de l'État. Une règle devient juridique car les États pensent qu'elle l'est. Il faut que les États considèrent que c'est obligatoire et non qu'ils le veuillent. La Cour ne se fonde pas sur un critère de volonté mais bel et bien de croyance en le fait de faire comme ça et non autrement. 

\subsubsection{Les principes généraux de droit}

Comme la coutume, le principe ne repose ni sur la volonté ni sur la pratique mais sur le droit interne des États de la communauté internationale dans son ensemble. L'ensemble des États retiennent certaines règles et le fait que ces règles soient communes à l'ensemble des États fait que ces règles peuvent devenir applicable en droit international. C'est parcequ'il y a des règles similaires dans les droits interne que l'on va considéré cette règle comme applicable en droit international. 


Conclusion: c'est le droit international qui permet d'éviter l'autarcie. 

\end{document}
